<resources>
    <string name="app_name">নামাজ শিক্ষা</string>
    <string name="namaj">নামাজ</string>
    <string name="iman">ঈমান</string>
    <string name="roja">রোজা</string>
    <string name="hazz">হজ্জ</string>
    <string name="jakat">যাকাত</string>
    <string name="others">অন্যন্য</string>

    <string name="APP_ID">ca-app-pub-7638115839816299~9390271954</string>
    <string name="BANNER_AD1">ca-app-pub-7638115839816299/7885618599</string>
    <string name="BANNER_AD2">ca-app-pub-7638115839816299/3618946819</string>
    <string name="INTERSTITIAL_ID">ca-app-pub-7638115839816299/2218644356</string>

    <string name="company_name">Genius Cryptical Software</string>
    <string name="company_email">geniuscrypticlasoft@gmail.com</string>

    <string name="about_company">Company: Genius Cryptical Software</string>
    <string name="teem_support">Team: Cryptical Software Team</string>
    <string name="current_version">Current Version: 1.0.0</string>

    <string name="about">About</string>
    <string name="more_apps">More Apps</string>
    <string name="rate">Rate Us</string>
    <string name="communicate">Communicate</string>
    <string name="share">Share</string>
    <string name="comment">Comment</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="niyot">রোজার নিয়ত </string>
    <string name="niyot1">রোজার নিয়ত বাংলা </string>
    <string name="gorottoporno">গুরুত্বপূর্ন কিছু কথা</string>

    <string name="bistarito">আরও বিস্তারিত জানুন</string>

    <string name="kicho_kotha">রমজানের রোজা পালনের জন্য সেহরি করা আবশ্যক। হাদিসে পাকে প্রিয়নবী রাসূলুল্লাহ (সা.) সেহরি গ্রহণের তাগিদ দিয়েছেন। আবার যথাসময়ে ইফতার গ্রহণেরও তাগিদ প্রদান করেছেন।
রমজানের রোজা পালনের জন্য সেহরি করা আবশ্যক। হাদিসে পাকে প্রিয়নবী রাসূলুল্লাহ (সা.) সেহরি গ্রহণের তাগিদ দিয়েছেন। আবার যথাসময়ে ইফতার গ্রহণেরও তাগিদ প্রদান করেছেন।\n
প্রত্যেক মুসলিম, প্রাপ্তবয়স্ক, সুস্থ মস্তিষ্কসম্পন্ন, স্থায়ী ও শারীরিক-মানসিকভাবে সামর্থ্যবান নারী-পুরুষের ওপর রমজানের রোজা রাখা ফরজ।
রমজান মাসের রোজা পালন নির্দেশ দিয়ে মহান রাব্বুল আলামিন আল্লাহ তায়ালা কোরআনুল কারিমে বলেন,
        ‘হে ঈমানদারগণ! তোমাদের ওপর সিয়াম বা রোজা ফরজ করা হয়েছে; যেভাবে তোমাদের পূর্ববর্তীদের ওপর ফরজ করা হয়েছিল; যাতে তোমরা তাকওয়া (আত্মশুদ্ধি) অর্জনে করতে পার। (সূরা : বাকারা : আয়াত  : ১৮৩)।
রমজানের রোজা পালনের জন্য সেহরি করা আবশ্যক। হাদিসে পাকে প্রিয়নবী রাসূলুল্লাহ (সা.) সেহরি গ্রহণের তাগিদ দিয়েছেন। আবার যথাসময়ে ইফতার গ্রহণেরও তাগিদ প্রদান করেছেন।</string>

    <string name="orrtho">অর্থ : হে আল্লাহ! আমি আগামীকাল পবিত্র রমজানের তোমার পক্ষ থেকে নির্ধারিত ফরজ রোজা রাখার ইচ্ছা পোষণ (নিয়্যত) করলাম। অতএব,
        তুমি আমার পক্ষ থেকে (আমার রোজা তথা পানাহার থেকে বিরত থাকাকে) কবুল কর, নিশ্চয়ই তুমি সর্বশ্রোতা ও সর্বজ্ঞানী।</string>
    <string name="uccaron"> নাওয়াইতু আন আছুম্মা গাদাম মিন শাহরি রমাজানাল মুবারাকি ফারদাল্লাকা, ইয়া আল্লাহু ফাতাকাব্বাল মিন্নি ইন্নিকা আনতাস সামিউল আলিম।</string>
    <string name="niyot_arbi">
        نَوَيْتُ اَنْ اُصُوْمَ غَدًا مِّنْ شَهْرِ رَمْضَانَ الْمُبَارَكِ فَرْضَا لَكَ يَا اللهُ فَتَقَبَّل مِنِّى اِنَّكَ اَنْتَ السَّمِيْعُ الْعَلِيْم
    </string>

    <string name="ifter">ইফতারের দোয়া</string>
    <string name="iftarer_dowa_arbi">اَللَّهُمَّ لَكَ صُمْتُ وَ عَلَى رِزْقِكَ وَ اَفْطَرْتُ بِرَحْمَتِكَ يَا اَرْحَمَ الرَّاحِيْمِيْن</string>
    <string name="iftarer_dowa_bangla"> আল্লাহুম্মা লাকা সুমতু ওয়া আলা রিযক্বিকা ওয়া আফতারতু বিরাহমাতিকা ইয়া আরহামার রাহিমিন।</string>

    <string name="not_broken_roja">যেসব কারণে রোজা ভঙ্গ হয় না</string>
    <string name="not_broaken">\n০১. অনিচ্ছাকৃত গলার ভেতর ধুলোবালি, ধোঁয়া অথবা মশা-মাছি প্রবেশ করা।\n\n
        ০২. অনিচ্ছাকৃত কানে পানি প্রবেশ করা।\n\n
        ০৩. অনিচ্ছাকৃত বমি আসা অথবা ইচ্ছাকৃত অল্প পরিমাণ বমি করা (মুখ ভরে নয়)।\n\n
        ০৪. বমি আসার পর নিজে নিজেই ফিরে যাওয়া।\n\n
        ০৫. চোখে ওষুধ বা সুরমা ব্যবহার করা।\n\n
        ০৬. ইনজেকশন নেওয়া।\n\n
        ০৭. ভুলক্রমে পানাহার করা।\n\n
        ০৮. সুগন্ধি ব্যবহার করা বা অন্য কিছুর ঘ্রাণ নেওয়া।\n\n
        ০৯. নিজ মুখের থুথু, কফ ইত্যাদি গলাধঃকরণ করা।\n\n
        ১০. শরীর ও মাথায় তেল ব্যবহার করা।\n\n
        ১১. ঠাণ্ডার জন্য গোসল করা।\n\n
        ১২. মিসওয়াক করা। যদিও মিসওয়াক করার দরুন দাঁত থেকে রক্ত বের হয়। তবে শর্ত হলো গলার ভেতর না পৌঁছানো।\n\n
        ১৩. ঘুমের মধ্যে স্বপ্নদোষ হলে।\n\n
        ১৪. স্ত্রীলোকের দিকে তাকানোর কারণে কোনো কসরত ছাড়া বীর্যপাত হলে।\n\n
        ১৫. স্ত্রীকে চুম্বন করলে, যদি বীর্যপাত না হয় (রোজা না ভাঙলেও এটা রোজার উদ্দেশ্যের পরিপন্থি)।\n\n
        ১৬. দাঁতের ফাঁকে আটকে থাকা গোশত খেয়ে ফেললে (যদি পরিমাণে কম হয়), পরিমাণ বেশি হলে রোজা ভেঙে যাবে।\n</string>

    <string name="broken">যেসব কারণে রোজা ভেঙে যায়</string>
    <string name="broken_roja">\n১. রোজা স্মরণ থাকাবস্থায় কোনো কিছু খাওয়া বা পান করা অথবা স্ত্রী সহবাস করা। এতে কাজা ও কাফফারা (একাধারে দুই মাস রোজা রাখা) ওয়াজিব হয়।\n\n
        ২. নাকে বা কানে তৈল বা ওষুধ প্রবেশ করানো।\n\n
        ৩. নস্য বা হাঁপানী রোগীর জন্য ইনহেলার গ্রহণ করা।\n\n ৪. ইচ্ছাকৃতভাবে মুখভরে বমি করা।\n\n
        ৫. বমি আসার পর তা গিলে ফেলা।\n\n
        ৬. কুলি করার সময় পানি গলার ভেতরে চলে যাওয়া।\n\n ৭. দাঁতে আটকে থাকা ছোলার সমান বা তার চেয়ে বড় ধরনের খাদ্যকণা গিলে ফেলা।\n\n
        ৮. মুখে পান রেখে ঘুমিয়ে পড়ে সুবেহ সাদিকের পরে জাগ্রত হওয়া।\n\n ৯. ধূমপান করা।\n\n
        ১০. ইচ্ছাকৃতভাবে আগরবাতি কিংবা অন্য কোনো সুগন্ধি দ্রব্যের ধোঁয়া গলধকরণ করা বা নাকের ভেতরে টেনে নেয়া।\n\n
        ১১. রাত মনে করে সুবেহ সাদিকের পর সাহরি খাওয়া বা পান করা।\n\n
        ১২. সূর্যাস্তের পূর্বে সূর্য অস্তমিত হয়েছে ভেবে ইফতার করা।\n\n
        ১৩. কেউ যদি রোজা রাখার পরে ফজরের পর থেকে সূর্যাস্ত পর্যন্ত বেহুশ থাকে, তাহলেও তার রোজা ভেঙে যাবে।\n\n
        ১৪. শরীর থেকে দূষিত রক্ত বের করলেও রোজা ভেঙে যাবে। যদিও এ ব্যাপারে আলেমদের মাঝে মতভিন্নতা রয়েছে ।\n\n
        এসব কারণে রোজা ভেঙে গেলে শুধু কাজা (পরে একটি রোজা রাখা) ওয়াজিব হয়, কাফফারা ওয়াজিব হয় না। কিন্তু রোজা ভেঙে যাওয়ার পর দিনের বাকি সময় রোজাদারের ন্যায় পানাহার ইত্যাদি থেকে বিরত থাকতে হবে।\n\n
        সূত্র: রদ্দুল মুহতার ও দুররে মুখতার: ২/৪০২\n</string>

    <string name="more_details">রোজা কি বা রোজা বলতে কি বুঝায়?\n\n
রোজা ফারসি শব্দ যার আরবি অভিধানিক অর্থ হচ্ছে সওম, বহুবচনে সিয়াম। সিয়ামের বাংলা অর্থ হচ্ছে বিরত থাকা।
        ইসলামী শরীয়তে সওম হল আল্লাহর নির্দেশ পালনের উদ্দেশে নিয়তসহ সুবহে সাদিকের শুরু থেকে সূর্যাস্ত পর্যন্ত পানাহার ও স্ত্রী সহবাস থেকে বিরত থাকা।\n\n
# কোর-আনের দৃষ্টিতে রোজার গুরত্ব : ২য় হিজরী শাবান মাসে মদীনায় রোজা ফরজ সংক্রান্ত আয়াত নাজিল হয় “হে ঈমানদারগণ !
        তোমাদের ওপর রোজা ফরজ করা হলো যেভাবে তা ফরজ করা হয়েছিল তোমাদের  পূর্ববর্তীদের ওপর। যাতে তোমরা সংযমী  হও। (সূরা বাকারা, আয়াত-১৮৩)
সূরা বাকারার ১৮৫ নম্বর আয়াতে মহান আল্লাহ তায়ালা আরও বলেছেন, “তোমাদের মধ্যে যে ব্যক্তি সেই মাসকে পায় সে যেন রোজা রাখে। পবিত্র রমজানের ফজিলত ও মর্যাদাসম্পর্কে হাদিসের কিতাবগুলোতে অনেক হাদিস বর্ণিত হয়েছে।\n\n
# হাদিসের দৃষ্টিতে রোজার গুরত্ব :  প্রিয় নবীজী (সা:) এর প্রিয় সাহাবী হযরত আবু হুরায়রা (রা:) বলেছেন রাসূল (সা.) এরশাদ করেছেন, যখন রমজান মাস আসে আসমানের দরজাগুলো খুলে দেওয়া হয় এবং
        দোজখের দরজাগুলো বন্ধ করে দেওয়া হয়, আর শয়তানকে শৃঙ্খলিত করা হয়। (বুখারী, মুসলীম) অপর হাদিসে এসেছে, হযরত শাহ্ ইবনে স্দা (রা) থেকে বর্ণিত, নবী কারিম (সা:) এরশাদ করেছেন, বেহেশতের ৮টি দরজা রয়েছে। এর মধ্যে ১টি দরাজার নাম রাইয়ান।
        রোজাদার ব্যতিত আর কেউ ওই দরজা দিয়ে প্রবেশ করতে পারবেনা। (বুখারী, মুসলীম)বিখ্যাত হাদিস বিশারদ সাহাবী হযরত শাহ্ ইবনে সাদ  (রা:) থেকে বর্ণিত, নবী কারীম (সা:) এরশাদ করেছেন,
        যখন রমজান মাস আসে আসমানের দরজা গুলো খুলে দেওয়া হয় এবং দোজখের দরজাগুলো বন্ধ করে দেওয়া হয়, আর শয়তানকে শৃঙ্খলিত করা হয়। (বুখারী,মুসলিম)
হাদিসে  আরো এসেছে, রাসুল (সা:) বলেন আল্লাহ তায়ালা এরশাদ করেছেনে, হুজুর (সা:) বলেছেন, যে ব্যক্তি ঈমানের সঙ্গে ও সওয়াবের নিয়তে রমজান মাসের রোজা রাখবে তার পূর্বের সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে।
        যে ব্যক্তি ঈমানের সঙ্গে ও সওয়াবের নিয়তে রমযান মাসের রাতে এবাদত করে তার পূর্বে সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে। যে ব্যক্তি ঈমানের সঙ্গে ও সওয়াবের নিয়তে কদরের রাতে ইবাদত করে কাটাবে তার পূর্বে সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে। (বুখারী,মুসলীম)
হাদিসে আরো এসেছে, রাসুল (সা:) বলেন, আল্লাহ তায়ালা এরশাদ করেছেন, হুজুর (সা:) বলেছেন, যে ব্যক্তি ঈমানের সঙ্গে ও সওয়াবের নিয়তে রমজান মাসের রোজা রাখবে তার পূর্বে সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে।
        যে ব্যক্তি ঈমানের সঙ্গে ও সওয়াবের নিয়তে রমজান মাসের রাতে ইবাদত করে তার পূবের্র সব গুনাহ মাফ করে দেওয়া হবে। (বুখারী, মুসলীম)
হাদিসে আরো এসেছে, রাসূল (সা:) বলেন, আল্লাহ তায়ালা এরশাদ করেছেন, রোজা ছাড়া আদম সন্তানের প্রত্যেকটি কাজই তার নিজের জন্য। তবে তার রোজা আমার জন্য। আমি নিজেই এর পুরষ্কার দেব।
        রোজা (জাহান্নামের আজাব থেকে বাঁচার জন্য) ঢাল স্বরুপ। তোমাদের কেউ রোজা রেখে অশ্লীল কথা বার্র্তায় ও ঝগড়া বিবাদে যেন লিপ্ত না হয়। কেউ তার সঙ্গে গালমন্দ বা ঝগড়া বিবাদ করলে শুধু বলবে, আমি রোজাদার ।\n\n
# হাদীসের দৃষ্টিতে রমজানের ফজিলত : রমজানের ফজিলত নিয়ে আরো অনেক হাদিস বিভিন্ন সাহাবী থেকে বর্ণিত হয়েছে।হযরত সালমান ফারসী (রা:) হতে বর্ণিত, তিনি বলেছেন, একবার রাসূল (সা:) আমাদের শাবান মাসের শেষ তারিখে ভাষণ দান করলেন এবং বললেন , হে মানব মন্ডলী! তোমাদের প্রতি ছায়া বিস্তার করেছে এক মহান মাস, মোবারক মাস। এটি এমন মাস যাতে একটি রাত রয়েছে যা হাজার মাস অপেক্ষা শ্রেষ্ঠ। আল্লাহ তায়ালা এই মাসের রোজা গুলোকে করেছেন (তোমাদের উপর) ফরজ আর রাতে নামাজ পড়াকে তোমাদের জন্য করেছেন নফল।
এই মাসে যে ব্যক্তি আল্লাহর নৈকট্য লাভের উদ্দেশে ১টি নফল আমল করল সে ওই ব্যক্তির সমান হলো, যে অন্য মাসে ১টি ফরজ আদায় করলো। আর যে ব্যক্তি এই মাসে ১টি ফরজ আদায় করলো সে ওই ব্যক্তির সমান হলো  যে অন্য মাসে ৭০টি ফরজ আদায় করলো।
এটা ধৈর্য্যের মাস। আর ধৈর্য্যর সওয়াব হলো বেহেশত। এটা সহানুভুতি প্রদর্শনের মাস। এটা সেই মাস যে মাসে মুমিন বান্দার রিজিক বাড়িয়ে দেওয়া হয়। এ মাসে যে ব্যক্তি কোনো রোজাদারকে ইফতার করাবে তার জন্য গুনাহ মাফের এবং দোযখের আগুন থেকে মুক্তির কারণ হবে।
        এছাড়া তার ছওয়াব  হবে রোজাদার ব্যক্তির সমান। অথচ, রোজাদার ব্যক্তির সওয়াব কমবেনা।এসব শুনে সাহাবীরা বললেন,  হে আল্লাহর রসুল (সা:) আমাদের প্রত্যেক ব্যক্তি তো এমন সামর্থ্য রাখেনা যে রোজাদারকে (তৃপ্তি সহকারে) ইফতার করাবে? রাসুল (সা:) বললেন ,আল্লাহ পাক এই ছওয়াব দান করবেন যে রোজাদারকে ইফতার করায় এক চুমুক দুধ দিয়ে, অথবা একটি খেজুর দিয়ে অথবা এক চুমুক পানি দিয়ে। আর যে ব্যক্তি কোনো রোজাদারকে তৃপ্তির সঙ্গে খাওয়ায় আল্লাহ তায়ালা তাকে হাউজে কাউছার থেকে পানি পান করাবেন যার পর সে পুনরায় তৃষ্ণার্ত হবেনা জান্নাতে প্রবেশ করা পর্যন্ত। এটা এমন পবিত্র মাসের প্রথম দিক রহমত, মাঝের দিক মাগফিরাত, আর শেষ দিক হচ্ছে দোযখ থেকে মুক্তির। যে ব্যক্তি এই মাসে আপন অধীনস্থ দাস-দাসীদের কাজের বোঝা হালকা করে দেবে মহান আল্লাহ তাকে মাফ করে দেবেন এবং তাকে দোযখ থেকে মুক্তি দান করবেন। (বায়হাকী) \n\n
# রোজার শারীরিক ও মানসিক উপকারীতা : রোজার নানাবিধ শারীরিক ও মানসিক উপকারীতা রয়েছে।\n\n
১। ফ্যাট কমায় : দেহে রোজার প্রথম প্রভাবই হলো গ্লুকোজের আধিক্য কমানো। আর গ্লুকোজ যখন কমে যায় তখন কেটসিস নামে দেহের একধরনের জৈব রাসায়নিক প্রক্রিয়া শুরু হয় যা ফ্যাট কমায় এবং শরীরে শক্তি যোগায়। এমনকি কিডনি বা পেশীতে যে ফ্যাট জমে তাও ক্ষয় হয়ে শরীরে শক্তি উৎপাদিত হয়।\n\n
২। রক্তচাপ কমায় : ওষুধ ছাড়া রক্ত চাপ কমাবার এক আদর্শ পদ্ধতি রোজা। কারণ রোজা রাখলে প্রথমে গ্লুকোজ, পরে চর্বিকণা গুলো ক্ষয় হয়ে শক্তি উৎপাদন করে। রোজা রাখলে মেটাবলিক রেটও কমে। এড্রিনালিন এবং নরএড্রিনালির মতো স্ট্রেস হরমোন উৎপাদন কমে। আর এতে করে মেটাবলিক হার একটি স্বাভাবিক মাত্রায় থাকে। ফলে ব্লাড প্রেশার কমে। আর  এর ইতিবাচক প্রভাব পড়ে এথেরেসক্লেরোসিস বা ধমনীতে চর্বি জমার প্রক্রিয়ার ওপর যা হার্ট এটাকের ঝুঁকি কমায়।\n\n
৩। মস্তিষ্কের কর্মক্ষমতা বৃদ্ধি : রমজানে রোজা রাখার মাধ্যমে দেহ ও মনে নিঃসন্দেহে একধরণের ইতিবাচক অনুভূতির সৃষ্টি হয়। আমেরিকার  একদল বিজ্ঞানী গবেষণা করে দেখেছেন যে, রমজানে রোজা রাখার মাধ্যমে নতুন নতুন কোষের জন্ম হয়। ফলে মস্তিষ্কের কর্মদক্ষতা বেড়ে যায়। অন্যদিকে কোটিসল নামক একধরণের হরমোন রয়েছে য আর্ডনালিন গ্রন্থি থেকে নিঃসরিত হয় তার পরিমাণ কমে যায়। এর ফলে পুরো রমজান মাসে এবং রমজানেন পরেও মানসিক চাপ বেশ কম থাকে।\n\n
৪। হজমক্রিয়ার বিশ্রাম : দেহের যে অঙ্গ প্রত্যঙ্গ খাবার হজমের কাজ করে, রোজার সময় তারা কিছুটা বিরতি পায়। হজমের রস নিঃসরণ তখন ধীর হয়। খাবার গুলো ভাঙ্গে ধীরে ধীরে। দেহের তরলের ভারসাম্য বজায় রাখতে এটা খুব সহায়ক। দেহের জন্য প্রয়োজনীয় শক্তিও তখন নিঃসরণ ধীরে হয়। তবে রোজা রাখলেও পাকস্থলীর অ্যাসিড নিঃসরণ বন্ধ হয়না। এই জন্যই পেপটিক রোগীদের রোজা রাখার ক্ষেত্রে ডাক্তাররা কিছুটা সতর্কতা অবলম্বন করতে বলেন।\n\n
৫। ডায়াবেটিস প্রতিরোধ করে : রোজা রাখাকালীন একজন মানুষের দেহের গ্রুকোজগুলো দ্রুত ভাঙ্গতে থাকে এবং দেহের জন্য প্রয়োজনীয় শক্তি উৎপাদন করে। ফলে তখন ইনসুলিনের উৎপাদন কমে যায় যা প্যানক্রিয়াসকে তৈরি হয়। এর ফলে দেহে ব্লাড সুগারের পরিমাণ কমে তা ডায়াবেটিস প্রতিরোধক হিসেবে কাজ করে।\n\n
# রোজা নিয়ে বিভিন্ন মনিষীদের মন্তব্য : আলেকজান্ডার দ্যা গ্রেট আলেকজান্ডার দ্যা গ্রেট বলেন, আমার জীবনে অনেক ব্যতিক্রমধর্মী অভিঙ্গতার এবং ঘটনা দূর্ঘটনার মধ্য দিয়ে অতিবাহিত হয়েছে। যে ব্যক্তি সকাল সন্ধ্যায় দু’বেলা আহার করে সে রোগ মুক্ত স্বাস্থ্যকর জীবন যাপন করতে পারে। আমি ভারতে এরকম প্রচন্ড উষ্ণ এলাকা দেখেছি, যেখানে সবুজ গাছপালা খড়তাপে পুড়ে গেছে, কিন্তু সেই তীব্র গরমের মধ্যে ও আমি সকালে এবং বিকেলে দু’বেলা খেয়েছি। সারাদিন কোনো প্রকার পানাহার করিনি। এর ফলে আমি নিজের ভেতর অনুভব করেছি এক ধরনের নতুন সজীবতা এবং অফুরন্ত প্রাণশক্তি।  (আলেকজান্ডার দ্যা গ্রেট- মাহফুজুর রহমান আখতারী, দিল্লী)
রাজা চন্দ্রগুপ্ত মৌর্যের উজির চাণক্য অর্থশাস্ত্র নামে একটি গ্রন্থ রচনা করেন : এ গ্রন্থে তিনি  লিখেছেন, আমি উপোস থেকে বাচঁতে শিখেছি এবং উপোস থেকে উড়তে শিখেছি। আমি ক্ষুধার্ত পেটে শত্রুর চক্রান্ত ব্যর্থ করে দিয়েছি।
মহাত্মা গান্ধীর উপোস থাকার ঘটনা সর্বজনবিদিত। ফিরোজ রাজ লিখিত গান্ধী জীবনের একথা লেখা রয়েছে যে, তিনি রোযা রাখা পছন্দ করতেন। তিনি বলতে, মানুষ খাবার খেয়ে নিজের দেহ ভারী করে ফেলে। এরকম ভারী অলস দেহ দুনিয়ার কোন কাজে লাগেনা। যদি তোমরা তোমাদের দেহ সরল এবং কর্মক্ষম রাখতে চাও তবে দেহকে কম খাবার দাও। তোমরা উপোস থাকো। সারাদিন জপতপ করো আর সন্ধ্যায় বকরির দুধ দিয়ে উপবাস ভঙ্গ কর। (দাস্তানে গান্ধী)
অক্সফোর্ড বিশ্বব্যিালয়ের মুখপাত্র প্রফেসর মোরপান্ড বলেছেন, আমি ইসলাম সম্পর্কে মোটামুটি লেখাপড়া করার চেষ্টা করেছি। রোযা অধ্যায়ে লেখাপড়া করার সময়ে আমি খুবই মুগ্ধ ও অভিভূত হয়েছি। চিন্তা করেছি, ইসলাম তার অনুসারীদের জন্য এক মহান ফর্মূলা দিয়েছে। ইসলাম যদি তার অনুসারীদের অন্য কোন বিধান না দিয়ে শুধু এ রোযাই দিতো তবু এর চেয়ে বড় নেয়ামত আর কিছু হতে পারতো না।
ক্যাম্ব্রিজের ডাক্তার লোথার জিম সবকিছু গভীর ভাবে দেখে এবং পর্যালোচনা করে বলেন - রোজা হচ্ছে দেহের অসুস্থতায় বিশেষত পাকস্থলীর রোগে স্বাস্থ্যের গ্যারান্টি।
সিগমন্ড নারায়েড যাকে বিশিষ্ট মনস্তত্ববিশারদ হিসেবে মনে করা হয়। তিনি বলেন -রোজার মাধ্যমে মস্তিষ্কের এবং মনের যাবতীয় রোগ ভালো হয়ে যায়। মানুষ শারীরিকভাবে বিভিন্ন সময়ে বিভিন্ন ধরনের প্রতিকুল পরিস্থিতির মুখোমুখি হয়। কিন্তু ,রোজাদার ব্যক্তির দেহ ক্রমাগত ব্ইারের চাপ সহ্য করার যোগ্যতা অর্জন করে। সে খিচুনি রোগ এবং মানসিক অবসাদ থেকে মুক্তি লাভ করে। এমনকি সে এ দুটি রোগের সম্মুখীন আর কখনো হয়নি।
প্যারা সাইকোলজির গবেষণায় দেখা যায়- মানুষ বস্তুবাদী জীবন ও সম্পর্কের কারণে মানসিক শান্তি থেকে বঞ্চিত হয়ে শান্তির সন্ধানে ছুটে চলেছে। এ শান্তির উদ্দেশ্যই হচ্ছে প্যারা সাহেকোলজি। মূলত, বস্তু বাদী সভ্যতার অনিবার্য পরিণতি হচ্ছে আত্মহত্যা, হত্যা প্রচেষ্টা, ট্রাফিক দূর্ঘটনা, সতীত্বহরণ, সমকামীতা, অপহরণ, হত্যা, প্রতিশোধ পরায়ণতা, বোমা সন্ত্রাস, সম্মিলিত হত্যাকান্ড, জারজ সন্তান, বিবাহ বিচ্ছেদ ইত্যাদি। এরকম ধ্বংসাত্বক ঘটনাবলী গোটা বিশ্বকে ধ্বংসের অতলে তলিয়ে দিচ্ছে। গোটা ইউরোপ এবং পাশ্চাত্য সমাজ এ সকল ধ্বংসাত্বক তৎপরতায় নিয়োজিত।
রোযা সম্পর্কে ইউরোপীয় গবেষকরা নিয়মিত গবেষণা করেছেন। তারা স্বীকার করেছেন, রোপা একদিকে শারীরিক জীবনকে যেমন নতুন প্রাণশক্তিতে সঞ্জীবিত করে, তেমনি এর মাধ্যমে নানারকম অর্থনৈতিক সমস্যাও দূর হয়। কারণ, যখন রোগ কম হবে তখন স্বাভাবিক ভাবেই হাসপাতালে রোগীদের সংখ্যাও কমে যাবে।\n\n
# হজম শক্তির ওপর রোযার প্রভাব : রোজা একমাসের জন্যে হজম প্রক্রিয়ায় নিয়োজিত অঙ্গপ্রত্যঙ্গসমূহের আরামের ব্যবস্থা করে। তবে হজমের ক্ষেত্রে লিভারের ভূমিকা সবচেয়ে গুরত্বপূর্ণ। রোযায় লিভারের ওপর সবচেয়ে বেশী প্রভাব পড়ে। কারণ, লিভার খাদ্য হজম করা ছাড়াও আরো পনেরটি অতিরিক্ত কাজ সম্পন্ন করে। ফলে লিভার ক্লান্ত হয়ে পড়ে। রোযার মাধ্যমে এই হজম প্রক্রিয়া চার থেকে ছয় ঘন্টা বিশ্রাম লাভ করে। বৈজ্ঞানিক দৃষ্টিকোন থেকে দাবী করা হয় বছরে কমপক্ষে লিভারের জন্য বিশ্রামের সময়কাল একমাস রাখা উচিৎ। কিছু কিছু চিকিৎসকরা বলেন, লিভার যদি কথা বলতে পারতো তাহলে মানুষকে বলতো , তোমরা একমাত্র রোযা রাখার মাধ্যমে আমার ওপর বড়ো রকমের দয়া করতে পারো। কারন, লিভার তার কর্মক্ষমতা বৃদ্ধির জন্য যে সময়টা দরকার তা  নিহিত রয়েছ রমজান মাসে।\n\n
# পাকিস্তানের বিশেষজ্ঞদের সার্ভে রিপোর্ট : মোতাবেক রমজান মাসে নাক, কান এবং গলার অসুখ কম হয়্ জার্মানী, ইংল্যান্ড এবং আমেরিকার বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকদের একটি টীম এ সম্পর্কে গবেষণা করার জন্যে এক রমজান মাসে পাকিস্তানে আসে। গবেষণা কর্মের জন্য তারা পাকিস্তানের করাচী, লাহোর এবং ফয়সালাবাদ শহরকে মনোনীত করে। সার্ভে করার পর তারা যে রিপোর্ট প্রণয়ন করে তার মূল কথা ছিল। ‘মুসলমানরা যেহেতু না\n\n
পাকিস্তানের বিশেষজ্ঞদের সার্ভে রিপোর্ট : মোতাবেক রমজান মাসে নাক, কান এবং গলার অসুখ কম হয়্ জার্মানী, ইংল্যান্ড এবং আমেরিকার বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকদের একটি টীম এ সম্পর্কে গবেষণা করার জন্যে এক রমজান মাসে পাকিস্তানে আসে। গবেষণা কর্মের জন্য তারা পাকিস্তানের করাচী, লাহোর এবং ফয়সালাবাদ শহরকে মনোনীত করে। সার্ভে করার পর তারা যে রিপোর্ট প্রণয়ন করে তার মূল কথা ছিল। ‘মুসলমানরা যেহেতু নামায আদায় করে, বিশেষত রমযান মাসে অধিক পাবন্দীর সাথে নামায আদায় করে থাকে, এ কারণে ওযু করে। ওযু করার কারনে তাদের নাক, কান, গলার অসুখ কম হয়। খাদ্য কম খাওয়ার কারণে পাকস্থলী এবং লিভারের অসুখ কম হয়। রোজার মাধ্যমে এ ডায়েটিং করার কারণে তারা মস্তিষ্ক এবং হৃদরোগে কম আক্রান্ত হয়।
# রোজা স্বাস্থ্য রক্ষার এক অতুলণীয় পদ্ধতি : রুশ শরীর বিশ্ষেজ্ঞ প্রফেসর ভি এন নিকটন দীর্ঘায়ু লারে উপায় সম্পর্কে লন্ডনে ১৯৬০ সালের ২২ শে মার্চ একটি বক্তৃতা দেন তিনি তার বক্তৃতায় তিনটি কথা বলেন। তার মধ্যে একটি কথা যে খাদ্য পছন্দ করবেন তাই খাবেন তবে প্রতিমাসে কমপক্ষে একদিন উপবাস থাকবে।\n\n
# রোজার সামাজিক প্রভাব :  ইসলাম ন্যায় নীতি, সুবিচার এবং গরীবের প্রতি ভালবাসা শিক্ষা দেয়। পেট যখন ভরা থাকে তখন অন্যর ক্ষুধার কষ্ট অনুভব করা যায়না। জিহবা যখন পানিতে ভেজা থাকে তখন অন্যের পিপাসার কষ্ট অনুভব হয়না। রোজা মুসলমান দের সহমর্মিতা, করুনা এবং গরীবের প্রতি সমবেদনা শিক্ষা দেয়। আর এর প্রত্যেকটিই ইসলামী সমাজের অংশ।\n </string>


    <string name="masalatitle">মাসয়ালা </string>
    <string name="masala">বার কোরআন-হাদিসের আলোকে বিষয়গুলো অনুধাবনের চেষ্টা করা যাক। মনে রাখা দরকার যে, রোজা ভঙ্গ হওয়ার জন্য তিনটি শর্ত রয়েছে-\n
        ১. রোজা ভঙ্গের কারণ সম্পর্কে জ্ঞান থাকা
যদি না জেনে রোজা ভঙ্গকারী রোজা ভেঙে যায় এমন কোনো কাজে লিপ্ত হয়, তাহলে রোজা ভঙ্গ হবে না। কারণ আল্লাহতায়ালা সূরা বাকারায় বলেন-\n
‘হে আমাদের রব! আপনি আমাদের পাকড়াও করবেন না, যদি আমরা ভুলে যাই কিংবা কোনো ভুল করে বসি।’ -সূরা বাকারা : ২৮৬\n\n
অন্য আয়াতে আল্লাহতায়ালা বলেন, ‘আর তোমরা ভুলে যা কর, তাতে কোনো অপরাধ নেই। অবশ্য ইচ্ছাপূর্বক তোমাদের হৃদয় যা করছে তার ব্যাপারে জবাবদিহি করতে হবে। আর আল্লাহ অত্যন্ত ক্ষমাশীল, অতিশয় দয়ালু।’ -সূরা আহজাব : ৫
না জানার কারণে রোজা না ভাঙার বিষয়টি ব্যাপক, হতে পারে সে শরিয়তের হুকুম সম্পর্কে অজ্ঞ। যেমন, সে ধারণা করে যে এ জিনিসটায় রোজা ভাঙ্গবে না, ফলে তা করে বসে। অথবা কাজ করা অবস্থায় বা সময়ে সেটি তার অজানা ছিল। যেমন, সে ধারণা করে যে, ফজর বা সুবহে সাদিক এখনো হয়নি, ফলে সে পানাহার চালিয়ে যায় অথচ ফজরের সময় হয়ে গেছে।
        কিংবা সূর্য অস্তমিত হয়ে গেছে মনে করে খেয়ে ফেলল অথচ সূর্য তখনও অস্ত যায়নি। এসব কারণে রোজা ভঙ্গ হবে না। কারণ সহিহ বোখারিতে হজরত আসমা বিনতে আবি বকর (রা.)-এর হাদিসে এসেছে। তিনি বলেন, ‘আমরা নবী করিম (সা.)-এর যুগে ইফতার করেছিলাম এক মেঘলা দিনে তারপর সূর্য দেখা গিয়েছিল।’
এখানে তিনি উল্লেখ করেননি যে, নবী (সা.) তাদের রোজাটি কাজা করার নির্দেশ দিয়েছিলেন; কারণ তাদের সময় অজানা ছিল।\n\n
২. রোজার কথা স্মরণ না থাকা যদি রোজা পালনকারী নিজ রোজার কথা ভুলে রোজা ভেঙে যায় এমন কোনো কাজ করে ফেলেন তাহলে তার রোজা শুদ্ধ হবে, তাকে আর সেটা কাজা করতে হবে না।  তাছাড়া হজরত আবু হুরায়রা (রা.) হতে বর্ণিত, হজরত রাসূলুল্লাহ (সা.) বলেন, ‘যে রোজা পালনকারী ভুলে পানাহার করলো, সে যেন তার রোজা পূর্ণ করে; কেননা আল্লাহই তাকে পানাহার করিয়েছেন।
        নবী (সা.) কর্তৃক রোজা পরিপূর্ণ করার নির্দেশ প্রদান সে রোজা সহিহ হওয়ার স্পষ্ট দলিল। কিন্তু যখনই স্মরণ হবে কিংবা কেউ স্মরণ করিয়ে দেবে তখনই: সেটা থেকে বিরত থাকবে এবং মুখে কিছু থাকলে তাও নিক্ষেপ করবে; কারণ এখন তার ওযর দূরীভূত হয়েছে।\n\n
৩. স্বতঃস্ফূর্তভাবে রোজা ভঙ্গ করা রোজা ভঙ্গকারী নিজের পছন্দ ও ইচ্ছা অনুযায়ী যদি রোজা ভেঙে যায় এমন কিছু করে তবেই কেবল তার রোজা নষ্ট হবে। অন্যথায় যদি রোজা পালনকারীকে জোর-জবরদস্তি করে রোজা ভঙ্গ করানো হয় তবে তার রোজা বিশুদ্ধ হবে, তার আর সেটা কাজা করতে হবে না। কারণ, আল্লাহতায়লা কুফুরির হুকুমকে সে ব্যক্তি থেকে উঠিয়ে নিয়েছেন যাকে কুফুরি করতে জোর করে বাধ্য করা হয়েছে, যখন তার অন্তর ঈমানের ওপর অটল থাকে। আল্লাহতায়ালা বলেন, ‘কেউ তার ঈমান আনার পর আল্লাহর সঙ্গে কুফরি করলে এবং কুফরির জন্য হৃদয় উন্মুক্ত রাখলে তার ওপর আপতিত হবে আল্লাহর গজব এবং তার জন্য রয়েছে মহাশাস্তি; তবে তার জন্য নয়, যাকে কুফরির জন্য বাধ্য করা হয় কিন্তু তার চিত্ত ঈমানে অবিচলিত।’ -সূরা আন নাহল : ১০৬ অনুরূপভাবে রাসূল সা. বলেছেন, ‘নিশ্চয় আল্লাহ আমার উম্মতের ভুল, বিস্মৃতি এবং বাধ্য হয়ে করা বিষয় ক্ষমা করেছেন।’\n\n
মাসয়ালা : যদি কোনো লোক তার স্ত্রীকে সহবাস করতে বাধ্য করে অথচ সে রোজা পালনকারিনী, তাহলে মহিলার রোজা শুদ্ধ হবে। তাকে সেটার কোনো কাজা করতে হবে না। যদিও লোকটির জন্য বৈধ নয় স্ত্রীকে রোজা অবস্থায় সহবাসে বাধ্য করা। হ্যাঁ, যদি কোনো মহিলা তার স্বামীর উপস্থিতিতে তার অনুমতি ব্যতীত নফল রোজা পালন করে সেটা ভিন্ন কথা।\n\n
মাসয়ালা : চোখে ওষুধ-সুরমা ইত্যাদি লাগালে রোজার কোনো ক্ষতি হয় না। হজরত আনাস (রা.) রোজা অবস্থায় সুরমা ব্যবহার করতেন। -আবু দাউদ ১/৩২৩\n\n
মাসয়ালা : রাত্রে স্ত্রী সহবাস করলে বা স্বপ্নদোষ হলে সুবহে সাদিকের আগে গোসল করতে না পারলেও রোজার কোনো ক্ষতি হবে না। তবে কোনো ওযর ছাড়া, বিশেষত রোজার হালতে দীর্ঘ সময় অপবিত্র থাকা অনুচিত।\n\n
মাসয়লা : বীর্যপাত ঘটা বা সহবাসে লিপ্ত হওয়ার আশঙ্কা না থাকলে স্ত্রীকে চুমু খাওয়া জায়েয। এতে রোজার কোনো ক্ষতি হবে না। তবে তরুণদের যেহেতু এ আশঙ্কা থাকে তাই তাদের বেঁচে থাকা উচিত। হজরত আবদুল্লাহ ইবনে আমর ইবনুল আস (রা.) বলেন, আমরা নবী করিম (সা.)-এর নিকটে ছিলাম। ইতোমধ্যে একজন যুবক এলো এবং প্রশ্ন করলো, আল্লাহর রাসূল! আমি কি রোজা অবস্থায় চুম্বন করতে পারি? নবী (সা.) বললেন, না। এরপর এক বৃদ্ধ এলো এবং একই প্রশ্ন করলো। নবী (সা.) বললেন, হ্যাঁ। আমরা তখন অবাক হয়ে একে অপরের দিকে তাকাচ্ছিলাম। নবী (সা.) বললেন, আমি জানি, তোমরা কেন একে অপরের দিকে তাকাচ্ছো। শোনো, বৃদ্ধ ব্যক্তি নিজেকে নিয়ন্ত্রণ করতে পারবে। -মুসনাদে আহমদ ২/১৮০, ২৫০\n\n
মাসয়ালা : অনিচ্ছাকৃত বমি হলে (এমনকি মুখ ভরে হলেও) রোজা ভাঙবে না। তেমনি বমি মুখে এসে নিজে নিজেই ভেতরে চলে গেলেও রোজা ভাঙবে না। বলা হয়েছে, অনিচ্ছাকৃতভাবে কোনো ব্যক্তির বমি হলে তার রোজা কাজা করতে হবে না। -জামে তিরমিজি: ১/১৫৩, হাদিস : ৭২০\n\n
মাসয়ালা : শরীর বা মাথায় তেল ব্যবহার করলে রোজা ভাঙবে না। হজরত কাতাদা (রা.) বলেন, ‘রোজাদারের তেল ব্যবহার করা উচিত, যাতে রোজার কারণে সৃষ্ট ফ্যাকাশে বর্ণ দূর হয়ে যায়। -মুসান্নাফে আবদুর রাজ্জাক: ৪/৩১৩\n\n
মাসয়ালা : শুধু যৌন চিন্তার কারণে বীর্যপাত হলে রোজা ভাঙবে না। তবে এ কথা বলাই বাহুল্য যে, সব ধরনের কুচিন্তা তো এমনিতেই গুনাহ আর রোজার হালতে তো তা আরও বড় অপরাধ। কামভাবের সঙ্গে কোনো মহিলার দিকে তাকানোর ফলে কোনো ক্রিয়া-কর্ম ছাড়াই বীর্যপাত হলে রোজা ভাঙবে না। তবে রোজা অবস্থায় স্ত্রীর দিকেও এমন দৃষ্টি দেওয়া অনুচিত। এতে রোজাদার রোজার ফজিলত ও বরকত থেকে বঞ্চিত হয়ে যায়। হজরত জাবের ইবনে যায়েদকে জিজ্ঞাসা করা হয়েছে, কোনো ব্যক্তি তার স্ত্রীর দিকে কামভাবের সঙ্গে তাকিয়েছে। ফলে তার বীর্যপাত ঘটেছে তার রোজা কি ভেঙে গেছে? তিনি বললেন, ‘না। সে রোজা পূর্ণ করবে।’ –সহিহ বোখারি : ১/২৫৮\n\n
মাসয়ালা : স্বপ্নদোষ হলে রোজা ভাঙ্গে না। -সুনানে কুবরা বায়হাকি: ৪/২৬৪\n\n
মাসয়ালা : চোখের দু’এক ফোটা পানি মুখে চলে গেলে রোজার ক্ষতি হয় না। হজরত ইবনে আব্\n\n
মাসয়ালা : চোখের দু’এক ফোটা পানি মুখে চলে গেলে রোজার ক্ষতি হয় না। হজরত ইবনে আব্বাস (রা.) বলেন, ‘রোজা অবস্থায় সিরকা অথবা অন্য কোনো বস্তুর স্বাদ গ্রহণ করলে যদি তা গলার ভেতর না যায় তাহলে রোজা ভাঙে না।’ -মুসান্নাফে ইবনে আবি শাইবা: ৬/২০২\n\n
মাসয়ালা : সুস্থ অবস্থায় রোজার নিয়ত করার পর যদি অজ্ঞান, অচেতন বা পাগল হয়ে যায় তাহলে রোজা নষ্ট হবে না। হজরত নাফে (রহ.) বলেন, হজরত ইবনে ওমর (রা.) নফল রোজা অবস্থায় বেহুশ হয়ে যেতেন কিন্তু এ কারণে রোজা ভেঙে ফেলতেন না। -সুনানে কুবরা বায়হাকি: ৪/২৩৫\n\n
মাসয়ালা : কোনো ধরনের ইঞ্জেকশন-ইনসুলিন বা টিকা নিলে রোজা ভঙ্গ হয় না, এমনকি গ্লুকোজ ইঞ্জেকশানের দ্বারাও রোজার কোনো ক্ষতি হয় না। -ফাতাওয়া উসমানি : ২/১৮৬\n</string>

    <string name="kalima_title">কালিমার মূল অবকাঠামো হচ্ছে বিশ্বাস। রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেন : “যে ব্যক্তি এমতাবস্থায় মারা যায় যে সে জানে আল্লাহ ছাড়া কোন সঠিক উপাস্য নেই সে জান্নাতে যাবে।</string>
    <string name="kalima_one_arbi"> لآ اِلَهَ اِلّا اللّهُ مُحَمَّدٌ رَسُوُل اللّهِ</string>
    <string name="kalima_one_bangla"> লা-ইলাহা ইল্লাল্লাহু মুহাম্মাদুর রাসূলুল্লাহ।ِ</string>
    <string name="kalima_two_arbi">اشْهَدُ انْ لّآ اِلهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَه لَا شَرِيْكَ لَه، وَ اَشْهَدُ اَنَّ مُحَمَّدً اعَبْدُهوَرَسُولُهِ</string>
    <string name="kalima_two_bangla"> আশহাদু আল্লা ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্দাহু লা শারীকালাহু, ওয়া আশহাদু আন্না মুহাম্মাদান আবদুহু ওয়া রাসূলুহু।</string>
    <string name="kalima_three_arbi">سُبْحَان لِلّه وَ الْحَمْدُ لِلّهِ وَ لآ اِلهَ اِلّا اللّهُ، وَ اللّهُ اَكْبَرُ وَلا حَوْلَ وَلاَ قُوَّة ِلَّا بِاللّهِ الْعَلِىّ الْعَظِيْم </string>
    <string name="kalima_three_bangla"> সুব্হানাল্লাহি ওয়াল হামদুলিল্লাহি ওয়া লা-ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াল্লাহু আক্বার ওয়ালা হাওলা ক্বুয়াতা ইল্লা বিল্লাহিল্ আলিইল্ আযীম্। </string>
    <string name="kalima_four_arbi"> لا الهَ اِلَّا اللّهُ وَحْدَهُ لا شَرِيْكَ لَهْ، لَهُ الْمُلْكُ وَ لَهُ الْحَمْدُ يُحْى وَ يُمِيْتُ وَ هُوَحَىُّ لَّا يَمُوْتُ اَبَدًا اَبَدًا ط ذُو الْجَلَالِ وَ الْاِكْرَامِ ط بِيَدِهِ الْخَيْرُ ط وَهُوَ عَلى كُلِّ شَئ ٍ قَدِيْرٌ ط</string>
    <string name="kalima_four_bangla"> লা-ইলাহা ইল্লাল্লাহু ওয়াহ্ দাহু লা-সারিকা লা-হু লাহুল মুলকু ওয়া লাহুল হামদু ইউহা ই ওয়া উ মিতু বি ইয়া সি হিল খাইরু ওয়া-হু-ওয়া আ-লা কুল্লি শাইয়িন ক্বাদীর।ِ</string>
    <string name="kalima_five_arbi"> اللهم انی اعوذبک من ان یشرک بک شیئا واستغفرک ما اعلم به ومالا اعلم به تبت عنه وتبرأت من الکفر والشرک والمعاصی کلها واسلمت وامنت واقول ان لا اله الا الله محمد رسول الله صلی الله علیه وسلم.</string>
    <string name="kalima_five_bangla">আল্লাহুম্মাহ ইন্নী আউযুবিকা মিন্ আন্ উশ্রিকা বিকা শাইআওঁ ওয়া আনা আ’লামু বিহী, ওয়া আস্তাগ্ফিরুকা লিমা আ’লামু বিহী, ওয়ামা লা-আ’লামু বিহী, তুব্তু আন্হু ওয়া তাবাররা’তু মিনাল কুফরি ওয়াশ্ শিরকি ওয়াল মায়াছী কুল্লিহা, ওয়া আসলামতু ওয়া আমান্তু ওয়া আক্বুলু আল্লা ইলাহা ইল্লাল্লাহু মুহাম্মাদুর রাসুলুল্লাহি।ِ</string>

    <string name="titile_one">কালিমা তাইয়্যেবা</string>
    <string name="titile_two">কালিমা শাহাদৎ</string>
    <string name="titile_three">কালিমা তামজীদ</string>
    <string name="titile_four">কালিমা তাওহীদ</string>
    <string name="titile_five">কালিমায়ে রদ্দে কুফর</string>

    <string name="namazer_niyot_btn">পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের নিয়ত</string>

    <string name="fajor">ফজরের নামাজ</string>
    <string name="johor">জোহরের নামাজ</string>
    <string name="asor">আছরের নামাজ</string>
    <string name="magrib">মাগরিবের নামাজ</string>
    <string name="asa">এশার নামাজ</string>
    <string name="jomma">জুম্মার নামাজ</string>

    <string name="salat_pic">ছবি:- | ফজর, || জোহর, ||| আসর, |V মাগরিব, V এশা</string>

    <string name="namaz_history">ইসলামের বিভিন্ন বর্ণনা অনুযায়ী মুহাম্মাদ (সা.) ৬১০ খ্রিষ্টাব্দে ৪০ বছর বয়সে নবুয়ত লাভ করেন এবং অব্যবহিত পরে সূরা মু’মিন-এর ৫৫ নম্বর আয়াত স্রষ্টার পক্ষ থেকে সকাল ও সন্ধ্যায় দৈনিক দুই ওয়াক্ত নামাজ মুসলিমদের জন্য ফরজ (আবশ্যিক) হওয়ার নির্দেশনা লাভ করেন। তিনি ৬১৪ খ্রিষ্টাব্দে সকাল, সন্ধ্যা ও দুপুরে দৈনিক তিন ওয়াক্ত নামাজের আদেশ লাভ করেন।
        ৬১৯ খ্রিষ্টাব্দের ২৭শে রজব তারিখে মিরাজের সময় পাঁচওয়াক্ত নামাজ ফরজ হওয়ার নির্দেশ দেয়া হয়। উল্লেখ্য যে, এ সময় যুহর, আসর ও ইশা ২ রাকায়াত পড়ার বিধান ছিল। ৬২৩ খ্রিষ্টাব্দে আল্লাহর তরফ থেকে ২ রাকায়াত বিশিষ্ট যুহর, আসর ও ইশাকে ৪ রাকায়াতে উন্নীত করার আদেশ দেয়া হয়।[৫] </string>

    <string name="namazer_condition_title">প্রধান শর্ত</string>
    <string name="namazer_condition">কারো ওপর নামাজ ফর‌য হওয়ার জন্য শর্তগুলো হলোঃ-\n\n
        ১. মুসলিম হওয়া\n\n
        ২. সাবালক হওয়া এবং\n\n
        ৩. সুস্থ মস্তিস্কের হওয়া।</string>

    <string name="namazer_condition_all_title">নামাজের শর্তাবলী</string>
    <string name="namazer_condition_all">নিম্নের পাঁচটি কারণ সংঘটিত হলে নামাজ বৈধ হয়।\n

        নামাজের ওয়াক্ত সম্পর্কে নিশ্চিত হলে। অনিশ্চিত হলে নামাজ হবে না, যদি তা ঠিক ওয়াক্তেও হয়।\n\n
        কাবামুখী হয়ে দাঁড়ানো। তবে অসুস্থ এবং অপারগ ব্যক্তির জন্য এই শর্ত শিথিলযোগ্য।\n\n
        সতর ঢাকা থাকতে হবে। পুরুষের সতর হল নাভির উপর থেকে হাঁটুর নিচ (টাখনুর উপরে) পর্যন্ত, আর নারীর সতর হল মুখমণ্ডল, দুই হাতের কব্জি ও দুই পায়ের পাতা ব্যতীত সারা শরীর।\n\n
        পরিধেয় কাপড়, শরীর ও নামাজের স্থান পরিষ্কার বা পাক-পবিত্র হতে হবে।\n\n
        অযু, গোসল বা তায়াম্মুমের মাধ্যমে পবিত্রতা অর্জন করতে হবে।</string>

    <string name="namazer_foroz_title">নামাজের ফরজ</string>
    <string name="namazer_foroz">নামাজের ফরজ মোট ১৪ টি। আহকাম ৭ টি। আরকান ৭ টি। নামাজের বাহিরের কাজগুলিকে আহকাম বলে। আর নামাজের ভিতরের কাজগুলোকে আরকান বলে।\n

        <b>আহকাম</b>\n\n
        শরীর পবিত্র হওয়া।\n\n
        কাপড় বা বস্ত্র পবিত্র হওয়া।\n\n
        নামাজের জায়গা পবিত্র হওয়া।\n\n
        সতর ঢেকে রাখা।\n\n
        কিবলামুখী হওয়া।\n\n
        ওয়াক্তমত নামাজ আদায় করা\n\n
        নামাজের নিয়্যত করা।\n\n

        <b>আরকান</b>\n\n

        তাকবীরে তাহরীমা (আল্লাহু আকবার) বলে নামাজ শুরু করা।\n\n
        দাঁড়িয়ে নামাজ পড়া।\n\n
        সুরা ফাতিহার সাথে কুরআন পড়া।\n\n
        রুকু করা।\n\n
        দু্ই সিজদা করা।\n\n
        শেষ বৈঠক করা।\n\n
        সালামের মাধ্যমে সালাত শেষ করা।</string>

    <string name="namazer_niyom_title">নামাজের নিয়ম</string>
    <string name="namazer_niyom">নামাজ দাঁড়িয়ে পড়তে হয়। নামাজের ধাপ বা অংশকে রাকাত বলা হয়। প্রতি রাকাতের শুরুতে সুরা ফাতিহা ও অপর একটি সুরা পাঠের পর রুকু করতে হয় অর্থাৎ হাঁটুতে হাত রেখে ভর দিয়ে পিঠ আনুভূমিক করে অবনত হতে হয়। রুকু থেকে দাঁড়িয়ে তারপর সিজদা দিতে হয়।
        তিন বা চার রাকাতের নামাজের দ্বিতীয় রাকাতে সিজদার পর বসে "আত্তাহিয়াতু(তাশাহুদ)" দোয়া পড়তে হয়। নামাজের শেষ রাকাতে সিজদার পর বসে "আত্তাহিয়াতু(তাশাহুদ)" দোয়ার সাথে "দরূদ শরীফ" পড়তে হয়। নামাজের শেষভাগে দুই দিকে সালাম ফেরাতে হয়। এর পর দলবদ্ধভাবে মুনাজাত বা প্রার্থনা করা হয়ে থাকে। নামাজের কিছু নিয়ম পদ্ধতি নিয়ে বিভিন্ন মাযহাবের মধ্যে মতপার্থক্য রয়েছে। </string>

    <string name="janazar_namaz_title">জানাযার নামাজ</string>
    <string name="janazar_namaz">নামাজে জানাজার সঠিক নিয়ম\n
        প্রথম তাকবিরে ছানা \n\n
        দ্বিতীয় তাকবীর দুরুদে ইবরহীম
        তৃতীয় তাকবিরে মৃত ব্যাকিতর জন্য দোয়া পড়বে।\n\n
        আল্লাহুম্মাগ ফিরলী হাইয়েনা ওয়া মাইয়্যাতিনা শেষ পর্যন্ত
        এবং রাব্বানা আতিনা ফিদ্দুনিয়া হাসানাতাও ওয়াফিল আখিরাতে শেষ পর্যাপ্ত \n\n
        চতুর্থ তাকবির দিয়ে সালাম ফিরিয়ে শেষ করবে জানাজার নামাজ।
        তাকবিরের পর দুরুদে ইব্রাহীম পড়বে। </string>

    <string name="janazar_namazer_nityom_title">জানাজার নামাজের নিয়ম</string>
    <string name="janazar_namazer_nityom">
        জানাজার নামাজ চার তাকবীরের সঙ্গে আদায় করতে হয়। ঈদের নামাজে তাকবীর দেয়ার সময় হাত তুলতে হয়, তবে জানাজার নামাজে তাকবীর দেয়ার সময় হাত তোলার প্রয়োজন পড়ে না।\n
        জানাজার নামাজের নিয়ত:\n\n

نَوَيْتُ اَنْ اُؤَدِّىَ لِلَّهِ تَعَا لَى اَرْبَعَ تَكْبِيْرَاتِ صَلَوةِ الْجَنَا زَةِ فَرْضَ الْكِفَايَةِ وَالثَّنَا ءُ لِلَّهِ تَعَا لَى وَالصَّلَوةُ عَلَى النَّبِىِّ وَالدُّعَا ءُلِهَذَا الْمَيِّتِ اِقْتِدَتُ بِهَذَا الاِْمَامِ مُتَوَجِّهًا اِلَى جِهَةِ الْكَعْبَةِ الشَّرِ يْفَةِ اَللَّهُ اَكْبَرُ
\n\n
       <i> নাওয়াইতু আন উয়াদ্দিয়া লিল্লাহে তায়ালা আরবা আ তাকবীরাতে ছালাতিল জানাজাতে ফারজুল কেফায়াতে আচ্ছানাউ লিল্লাহি তায়ালা ওয়াচ্ছালাতু আলান্নাবীয়্যে ওয়াদ্দোয়াউ লেহাযাল মাইয়্যেতে এক্কতেদায়িতু বিহাযাল ইমাম মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারিফাতে আললাহু আকবার।</i>\n\n
        এখানে নিয়তে ‘লেহাযাল মাইয়্যেতে’ পুরুষ/ছেলে লাশ হলে পড়তে হবে, আর লাশ নারী/মেয়ে হলে ‘লেহাযিহিল মাইয়্যেতে’ বলতে হবে।\n
        নিয়ত আরবিতে করতে না পারলে বাংলায় করলেও চলবে,\n <i>আমি চার তাকবিরের সহিত ফরজে কিফায়া জানাজার নামাজ কিবলামুখী হয়ে ইমামের পিছনে দাঁড়িয়ে মরহুম ব্যক্তির (পুরুষ/মহিলার) জন্য দোয়া করার উদ্দেশ্যে আদায় করছি। আল্লাহু আকবার।</i>\n\n
        জানাজার নামাজে আল্লাহ তায়ালার প্রশংসা ও রাসূলের ওপর দরুদ পাঠ করা হয়। বাংলায় নিয়ত করলে তা বাংলায় বলে অথবা মনে মনে নিয়তে আনলেও চলবে। নিয়তে তাকবীরে তাহরিমা অর্থাৎ, আল্লাহু আকবার বলার পর হাত তুলে তারপর অন্যান্য নামাজের মতো হাত বেঁধে নিতে হবে। হাত বেধে সানা পড়তে হবে।\n\n

سُبْحَا نَكَ اَللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ وَتَبَارَكَ اسْمُكَ وَتَعَا لَى جَدُّكَ وَجَلَّ ثَنَاءُكَ وَلاَ اِلَهَ غَيْرُكَ
\n\n
        <i>সুবহানাকা আল্লাহুম্মা ওয়া বিহামদিকা, ওয়া তাবারা কাসমুকা ওয়া তায়ালা জাদ্দুকা, ওয়া জাল্লা ছানাউকা ওয়া লা ইলাহা গাইরুকা।</i>\n\n
        সানা পড়ার পরে তাকবীর বলে দরুদ শরীফ পড়তে হবে যেটা সাধারন নামাজে তাশাহুদের পর পড়া হয়।\n\n

للَّهُمَّ صَلِّ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى اَلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّيْتَ عَلَى اِبْرَا هِيْمَ وَعَلَى اَلِ اِبْرَ اهِيْمَ اِنَّكَ حَمِيْدٌ مَّجِيْدٌ- اَللَّهُمَّ بَارِكْ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى اَلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلَى اِبْرَا هِيْمَ وَعَلَى اَلِ اِبْرَا هِيْمَ اِنَّكَ حَمِيْدٌمَّجِيْدٌ
\n\n
        <i>আল্লাহুম্মা সাল্লিআলা মুহাম্মাদি ওয়া আলা আলি মুম্মাদিন কামা সাল্লাইতা আলা ইব্রাহিমা ওয়া আলা আলি ইব্রাহিমা ইন্নাকা হামিদুম্মাজীদ। আল্লাহুম্মা বারিক আলা মুহাম্মাদিন ওয়া আলা আলি মুহাম্মাদিন কামা বারাকতা আলা ইব্রাহিমা ওয়া আলা আলি ইব্রাহিমা ইন্নাকা হামীদুম্মাজীদ।</i>\n\n
        দরুদ শরীফ পড়ার পর তৃতীয় তাকবীর আদায় করে জানাজার দোয়া পড়তে হয়।\n\n

لَّهُمَّ اغْفِرْلحَيِّنَاوَمَيِّتِنَا وَشَاهِدِنَا وَغَائِبِنَا وَصَغِيْرِنَا وَكَبِيْرِنَا وَذَكَرِنَا وَاُنْثَا نَا اَللَّهُمَّ مَنْ اَحْيَيْتَهُ مِنَّا فَاَحْيِهِ عَلَى الاِسْلاَمِ وَمَنْ تَوَفَّيْتَهُ مِنَّا فَتَوَفَّهُ عَلَى الاْيمَانِ بِرَحْمَتِكَ يَا ارْحَمَ الرَّاحِمِيْنَ
\n\n
        <i>আল্লাহুম্মাগফিরলি হাইয়্যেনা ওয়া মাইয়্যিতিনা ওয়া শাহিদিনা ওয়া গায়িইবিনা ও ছাগীরিনা ও কাবীরিনা ও যাকারিনা ও উনছানা। আল্লাহুম্মা মান আহইয়াইতাহু মিন্না ফাআহয়িহি আলাল ইসলামী ওয়া মান তাওয়াফ ফাইতাহু মিন্না ফাতাওয়াফ ফাহু আলাল ঈমান বেরাহমাতিকা ইয়া আর হামার রাহীমিন।</i>\n\n
        তবে নাবালক ছেলের ক্ষেত্রে জানাজার দোয়া পড়তে হবে,\n\n

اَللَّهُمَّ اجْعَلْهُ لَنَا فَرْطًا وْاَجْعَلْهُ لَنَا اَجْرًا وَذُخْرًا وَاجْعَلْهُ لَنَا شَافِعًا وَمُشَفَّعًا
\n\n
        <i>আল্লাহুম্মাজ আল হুলানা ফারতাও ওয়াজ আল হুলানা আজরাও ওয়া যুখরাঁও ওয়াজ আলহুলানা শাফিয়াও ওয়া মুশাফ্ফায়ান।</i>\n\n

নাবালিকা মেয়ের ক্ষেত্রে জানাজার দোয়া পড়তে হবে,\n\n

اللَّهُمَّ اجْعَلْهَا لَنَا فَرْطًا وَاجْعَلْهَا لَنَا اَجْرًا وَذُخْرًاوَاجْعَلْهَا لَنَا شَافِعَةً وَمُشَفَّعَة
\n\n
        <i>আল্লাহুম্মাজ আলহা লানা ফারতাও ওয়াজ আলহা লানা আজরাও ওয়া যুখরাও ওয়াজ আলহা লানা শাফিয়াও ওয়া মুশাফ ফায়ান।</i>\n\n
        এরপর চতুর্থ তাকবীর দিয়ে একটু নীরব থেকে ডানে এবং বামে সালাম ফিরিয়ে নামাজ শেষ করতে হবে।\n
        যদি কারো নামাজে আসতে দেরী হয়ে যায়, তবে ইমাম সাহেবকে অনুসরণ করতে হবে। সম্ভব হলে চার তাকবীর আদায় করে নিতে হবে, তা যদি সম্ভব না হয়, তবে ইমাম সাহবকে অনুসরণ করে সালাম ফিরিয়ে নিয়ে জানাজা নামাজ সম্পন্ন করবে। জানাজা নামাজ জামাতে আদায় করতে হয়,তাই এটি কাজা পড়ার সুযোগ নেই।সময়</string>


    <string name="jommar_namazer_niyom_title">নিয়ম</string>
    <string name="jommar_namazer_niyom">জুমার নামাজে দুই রাকাত ফরজ রয়েছে। এছাড়া ফরজ নামাজের পূর্বে চার রাকাত কাবলাল জুমআ এবং পরে চার রাকাত বাদাল জুমআ (সুন্নাত নামাজ) আদায় করতে হয়। যোহরের মত ব্যক্তি চাইলে এসময় অতিরিক্ত নফল নামাজ আদায় করতে পারে। তবে এসকল নফল নামাজ জুমার অংশ হিসেবে পড়া হয় না এবং তা আবশ্যকীয়ও নয় বরং ব্যক্তি তা স্বেচ্ছায় করতে পারে এবং না করলে তার দোষ হয় না।
        জুমার নামাজ জামাতের সাথে আদায় করা আবশ্যিক এবং তা একাকী আদায় করার নিয়ম নেই। কুরআনে জুমার নামাজের সময় হলে কাজ বন্ধ করে নামাজের জন্য মসজিদে যাওয়ার প্রতি তাগিদ দেয়া হয়েছে। তবে কোনো ব্যক্তি যদি কারণবশত (যেমন খুব অসুস্থ ব্যক্তি) জুমা আদায় করতে না পারে তবে তার ক্ষেত্রে যুহরের নামাজ আদায় করা নিয়ম। তাছাড়া কিছু ক্ষেত্রে সুস্থ ব্যক্তির উপর, যেমন মুসাফির অবস্থায় জুমার আবশ্যকতা থাকে না এবং সেক্ষেত্রে যুহরের নামাজ আদায় করলে তা গ্রহণীয় হয়। তবে মুসাফির চাইলে জুমা আদায় করতে পারে।</string>

    <string name="jommar_rakat_title">জুম্মার নামাজের রাকাতের সংখ্যা</string>
    <string name="jommar_rakat_">
        ১. চার রাকাত কাবলাল জুম্মা\n\n
        ২. জুম্মার দুই রাকাত ফরজ\n\n
        ৩. চার রাকাত বাদাল জুম্মা
    </string>
    
    <string name="kablal_jommaar_niyot_title">চার রাকাত কাবলাল জুম্মার নিয়ত</string>
    <string name="kablal_jommaar_niyot">বাংলা উচ্চারণঃ <i> নাওয়াইতু আন উছাল্লিয়া লিল্লাহি তায়ালা আরবায়া রাকাআতি ছালাতি কাব্‌লাল জুমুয়াতি, সুন্নাতি রাসূলিল্লাহি তয়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।</i>\n
        অর্থঃ আমি কেবলামুখী হয়ে আল্লাহ্‌র ওয়াস্তে চার রাকায়াত কাবলাল জুম্মার সুন্নতে মুয়াক্কাদা নামাজের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।</string>

    <string name="jommar_forozer_niyot_title">জুম্মার দুই রাকাত ফরজ নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="jommar_forozer_niyot">বাংলা উচ্চারণ: <i> নাওয়াইতু আন্‌ উসকিতা আন্‌ জিম্মাতী ফারদুজ্জহ্‌রি, বি-আদায়ি রাকয়াতাই ছালাতিল্‌ জুমুয়াতি, ফারজুল্লাহি তায়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।</i>\n
        অর্থঃ আমার উপর জুহরের ফরজ নামাজ আদায়ের যে দায়িত্ব রয়েছে, আমি কেবলামুখী হয়ে, জুম্মার দুই রাকায়াত ফরজ নামাজ আদায়ের মাধ্যমে তা পালনের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।</string>

    <string name="badal_jommar_niyot_title">চার রাকাত বাদাল জুম্মার নিয়ত</string>
    <string name="badal_jommar_niyot">বাংলা উচ্চারণঃ <i> নাওয়াইতু আন উছাল্লিয়া লিল্লাহি তায়ালা আরবায়া রাকাআতি ছালাতি বাদাল জুমুয়াতি, সুন্নাতি রাসূলিল্লাহি তয়ালা মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল্‌ ক্বাবাতিশ্‌ শারীফাতি আল্লাহু আক্‌বার।</i>\n
        অর্থঃ আমি কেবলামুখী হয়ে আল্লাহ্‌র ওয়াস্তে চার রাকায়াত বাদাল জুম্মা সুন্নাতে মুয়াক্কাদা নামাজের নিয়ত করলাম। আল্লাহু আকবর।</string>

    <string name="khtba_title">খুতবা</string>
    <string name="khtba">জুমার অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ বিষয় হল খুতবা। এতে ইমাম সমসাময়িক বিভিন্ন বিষয়ে গুরুত্বপূর্ণ বিষয়ে আলোচনা ও কুরআন-হাদীসের আলোকে দিকনির্দেশনা দেন। যে ইমাম খুতবা দেন তাকে বলা হয় খতিব। এসময় দুইটি খুতবা দেয়া হয়। দুই খুতবার মাঝখানে অল্প কিছু সময়ের বিরতি নেয়া হয়। মসজিদের প্রতিদিনের ইমাম খুতবা দিতে পারেন বা জুমার দিন বিশেষ কেউ খুতবা দিতে পারেন। খুতবা সাধারণত আরবি ভাষায় দেয়া হয়। তবে কিছু স্থানে স্থানীয় ভাষায় খুতবা দেয়ার প্রথা দেখা যায়।</string>

    <string name="jader_opor_foroz_noy_title">জুম্মার নামাজ যাদের উপর ফরজ ও যাদের উপর নয়</string>
    <string name="jader_opor_foroz_noy">বালেগের উপর জুম্মার নামাজ পড়া ফরজ। না-বালেগের উপর বাকি পাঁচ ওয়াক্ত নামাজ যেমন ফরয নয়, তেমনি জুম্মার নামাজও ফরজ নয়। পুরুষের উপর জুমার নামাজ ফরজ।\n
        যে ব্যক্তি মুকিম তার উপর জুম্মার নামাজ ফরজ নয়। যে ব্যক্তি কারও ক্রীতদাস নয়, তার উপর জুম্মার নামাজ পড়া ফরজ। পরের খরীদা-গোলাম এর উপর জুম্মা ফরজ নয়। যে সমস্ত ওজরের কারণে জামায়াতে উপস্থিত না হওয়ার অনুমতি রয়েছে, সে সমস্ত ওজরের কোনটি যার নাই, তার উপর জুম্মার নামাজ ফরজ।</string>

    <string name="fozor_times">ফজরের নামাজ 4 রাকাত। সুবহে সাদিক থেকে সূর্যোদয়ের আগ পর্যন্ত ফজরের নামাজের সময়</string>
    <string name="johor_times">জোহরের নামাজ মোট ১২ রাকাত। সূর্য মাথার উপর থেকে পশ্চিম দিকে একটু হেলিয়া পরিলেই জোহরের ওয়াক্ত শুরু হয়ে যাই এবং কোন কিছুর ছায়া দ্বিগুন না হওয়া পর্যন্ত সময় থাকে।</string>
    <string name="asor_times">আসরের নামাজ মোট ৮ রাকাত। কোন কিছুর ছায়া দ্বিগুন হওয়ার পর থেকে সূর্যাস্তের ১৫/২০ মিনিট পূর্ব পর্যন্ত আসরের সময় থাকে।</string>
    <string name="magrib_times">মাগরিবের নামাজ মোট ৭ রাকাত। সূর্যাস্তের পর থেকে মাগরিবের সময় শুরু হয়। মাগরিবের সময় অতি অল্প সময় থাকে।</string>
    <string name="asa_times">এশার মোট ১৭ রাকাত নামাজ। মাগরিবের সময় শেষের হওয়ার পর থেকেই  এশার ওয়াক্ত শুরু হয় এবং মধ্যরাত পর্যন্ত তা বিদ্যমান থাকে।</string>

    <string name="fojorer_sonnot_nitot_titile">ফজরের ২ রাকাত সুন্নত নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="fojorer_foroz_nitot_title">ফজরের ২ রাকাত ফরজ নামাজের নিয়ত</string>

    <string name="fojorer_sunnot_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকয়াতাই সালাতিল ফাজরি, সুন্নাতু রাসুলিল্লা-হি তাআলা মুতাও য়াজজিহান্ ইলা জিহাতিল কা’বাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আক্বার।</string>
    <string name="fojorer_foroz_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকয়াতাই সালাতিল ফাজরি, ফারজুল্লা-হি তায়ালা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কা’বাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="bises_drostobbo">বিশেয় দ্রষ্টব্যঃ  ইমামতি করিতে-আনা ইমামুল্লিমান হাজারা ও মাইয়্যাফজুরু সহ মুতাওয়াজ্জিহান বলতে হবে আর ইমামের পিছনে নামাজ পড়িতে হলে বলতে হবে(এক্তাদাইতু বিহা-যাল ইমামি মুতা ওয়াজ্জিহান…)</string>

    <string name="johorer_sonnot_nitot_titile">জোহরের ৪ রাকায়াত সুন্নত নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="johorer_foroz_nitot_titile">জোহরের ৪ রাকায়াত ফরজ নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="johorer_sonnot_nitot_titile1">জোহরের ২ রাকায়াত সুন্নত নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="johorer_nofol_nitot_titile1">জজোহরের ২ রাকায়াত নফল নামাজের নিয়ত</string>

    <string name="johorer_sonnot_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-তাআলা আরবাআ রাকয়াতি সালাতিজ জোহরি সুন্নাতু রাসুলিল্লা-হি তায়ালা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="johorer_foroz_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা আরবাআ রাকয়াতি সালাতিজ জোহরি ফারজুল্লাহি তাআলঅ মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="johorer_sonnot_niyot1">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকায়াতাই সালাতিজ জোহরি সুন্নাতি রাসূলিল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="johorer_nofol_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকয়াতাই সালাতিল নাফলি মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>

    <string name="asorer_sonnot_niyot_title">আছরের ৪ রাকায়াত সুন্নাত নামাযের নিয়ত</string>
    <string name="asorer_foroz_niyot_title">আছরের ৪ রাকায়াত ফরজ নামাযের নিয়ত</string>

    <string name="asorer_sonnot_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা আরবাআ রাকায়াতি সালাতিল আছরি সুন্নাতু রাসূলিল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="asorer_foroz_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা আরবাআ রাকায়াতি সালাতিল আছরি ফারজুল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>

    <string name="magrib_foroz_niyot_title">মাগরিবের ৩ রাকায়াত ফরজ নামাযের নিয়ত</string>
    <string name="magrib_sunnot_niyot_title">মমাগরিবের ২ রাকায়াত সুন্নাত নামাযের নিয়ত</string>
    <string name="magrib_nofol_niyot_title">মমাগরিবের ২ রাকায়াত নফল নামাজের নিয়ত</string>

    <string name="magrib_foroz_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা ছালাছা রাকয়াতি সালাতিল মাগরিব ফারজুল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="magrib_sonnot_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকয়াতাই সালাতিল মাগরিবি সুন্নাতু রাসূলিল্লা-হি তায়ালা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="magrib_nofol_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকয়াতাই সালাতিল নাফলি মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>

    <string name="asa_sonnot_niyot_title">এশার ৪ রাকায়াত সুন্নত নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="asa_foroz_niyot_title">এশার ৪ রাকায়াত ফরজ নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="asa_sonnot_niyot_title1">এশার ২ রাকায়াত সুন্নাত নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="asa_beter_niyot_title">এশার ৩ রাকায়াত বেতের নামাজের নিয়ত</string>

    <string name="asa_sonnot_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা আরবাআ রাকয়াতি এশায়ি সুন্নাতু রাসূলিল্লা-হি তায়ালা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="asa_foroz_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা আরবাআ রাকয়াতি এশায়ি ফারজুল্লা-হি তায়ালা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="asa_sonnot_niyot1">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা রাকায়াতি সালাতিল এশায়ি সুন্নাতু রাসুূলিল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="asa_beter_niyot">নাওয়াইতু আন্ উসাল্লিয়া লিল্লা-হি তাআলা ছালাছা রাকায়াতি সালাতিল বিতরি ওয়াজিবুল্লা-হি তাআলা মুতাওয়াজজিহান ইলা জিহাতিল কাবাতিশ শারীফাতি আল্লাহু আকবার।</string>


    <string name="hazz_foroz_howar_condition_title">হজ্জ ফরয হওয়ার শর্ত পাঁচটি</string>
    <string name="hazz_foroz_howar_condition">১. ইসলাম। ইসলামের বিপরীত হচ্ছে- কুফর। সুতরাং কাফেরের উপর হজ্জ ফরয নয়। কাফের যদি হজ্জ আদায়ও করে তাহলে সে আমল কবুল হবে না।\n\n
২. সাবালক হওয়া। সুতরাং যে সাবালক হয়নি তার উপর হজ্জ ফরয নয়। যদি নাবালক কেউ হজ্জ আদায় করে তবে তা নফল হজ্জ হিসেবে আদায় হবে এবং সে এর সওয়াব পাবে। সে যখন সাবালক হবে তখন ফরয হজ্জ আদায় করতে হবে। কারণ সে সাবালক হওয়ার আগে যে হজ্জ করেছে- এর দ্বারা ফরয হজ্জ আদায় হবে না।\n\n
৩. বিবেকবুদ্ধি। এর বিপরীত হচ্ছে- বিকারগ্রস্ততা। সুতরাং পাগলের উপর হজ্জ ফরয নয় এবং পাগলকে হজ্জ আদায় করতে হবে না।\n\n
৪. স্বাধীন হওয়া। সুতরাং ক্রীতদাসের উপর হজ্জ ফরয নয়। যদি সে হজ্জ আদায় করে তবে তার হজ্জ নফল হিসেবে আদায় হবে। যদি সে স্বাধীন হয়ে যায় তাহলে তাকে ফরয হজ্জ আদায় করতে হবে। কারণ দাস থাকাকালীন সে যে হজ্জ আদায় করেছে সেটা দ্বারা ফরয হজ্জ আদায় হবে না। তবে কিছু কিছু আলেম বলেছেন: যদি ক্রীতদাস তার মালিকের অনুমতি নিয়ে হজ্জ আদায় করে তাহলে সে হজ্জ দ্বারা তার ফরয হজ্জ আদায় হয়ে যাবে। এটাই অগ্রগণ্য মত।\n\n
৫. শারীরিক ও আর্থিক সামর্থ্য থাকা। মহিলার ক্ষেত্রে অতিরিক্ত একটি সামর্থ্য হলো- হজ্জের সঙ্গি হিসেবে কোন মোহরেম পাওয়া। যদি নারীর এমন কোন মোহরেম না থাকে তাহলে তার উপর হজ্জ ফরয নয়।</string>

    <string name="hazzer_pattovomi_titile">হজ্জ</string>
    <string name="hazz_pattovomi">হজ্ব বা হজ্জ বা হজ  ইসলাম ধর্মাবলম্বী অর্থাৎ মুসলমানদের জন্য একটি আবশ্যকীয় ইবাদত বা ধর্মীয় উপাসনা। এটি ইসলাম ধর্মের চতুর্থ স্তম্ভ। শারীরিক ও আর্থিকভাবে সক্ষম প্রত্যেক মুসলমান নর-নারীর জন্য জীবনে একবার হজ সম্পাদন করা ফরজ বা আবশ্যিক।
        আরবি জিলহজ মাসের ৮ থেকে ১২ তারিখ হজের জন্য নির্ধরিত সময়। হজ পালনের জন্য বর্তমান সৌদি আরবের মক্কা নগরী এবং সন্নিহিত মিনা, আরাফাত, মুযদালিফা প্রভৃতি স্থানে গমন এবং অবস্থান আবশ্যক। এটি পৃথিবীর বাৎসরিক তীর্থযাত্রা।  যিনি হজ সম্পাদনের জন্য গমন করেন তাকে বলা হয় হাজী।</string>

    <string name="hazzer_foroz_titile">হজ্জের ফরয ৩টি</string>
    <string name="hazzer_foroz">১. ইহরাম বাঁধা: হজ্জের নিয়ত করতঃ তালবিয়া পাঠ এর অন্তর্ভুক্ত।\n\n
        ২. ‘উকুফে ‘আরাফা (আরাফাতের ময়দানে অবস্থান): ৯ই জিলহজ্জের সূর্য হেলার পর থেকে ১০ই জিলহজ্জের সুবেহ সাদেক পর্যন্ত আরাফায় অবস্থান করা।\n\n
        ৩. তাওয়াফে যিয়ারাত: বায়তুল্লাহর তাওয়াফ করা। কিন্তু আরাফায়ে অবস্থানের পূর্বে যে তাওয়াফ করা হয় তা ফরয বলে গণ্য হবে না।</string>

    <string name="hazzer_oyajib_titile">হজ্জের ওয়াজিব ৬টি</string>
    <string name="hazzer_oyajib">১. সাফা ও মারওয়া পাহাড় দ্বয়ের মাঝে ৭ বার সায়ী করা।\n\n
        ২. অকুফে মুযদালিফায় ৯ই জিলহজ্জ অর্থাৎ সুবহে সাদিক থেকে সূর্যোদয় পর্যন্ত এক মুহূর্তের জন্য হলেও অবস্থান করা।\n\n
        ৩. মিনায় তিনটি জামারাতে শয়তানকে প্রতীকী পাথর নিক্ষেপ করা।\n\n
        ৪. হজ্জে তামাত্তু ও কিরান কারীগণ হজ্জ সমাপনের জন্য দমে শোকর করা।\n\n
        ৫. এহরাম খোলার পূর্বে মাথার চুল মুন্ডানো বা ছাটা।\n\n
        ৬. মক্কার বাইরের লোকদের জন্য তাওয়াফে বিদা অর্থাৎ মক্কা থেকে বিদায়কালীন তাওয়াফ করা।</string>

    <string name="talbia_tital">তালবিয়া</string>
    <string name="talbia">লাব্বাঈক আল্লাহুম্মা লাব্বাঈক, লাব্বাঈক, লা-শারীকা-লাকা লাব্বাঈক, ইন্নাল হামদা ওয়ান্ নি মাতা লাকা ওয়াল-মুল্ক, লা শারীকালাক।</string>

    <string name="ihram_avoid_titile"> ইহরাম অবস্থায় নিষিদ্ধ কাজ</string>
    <string name="ihram_avoid">১. সেলাইযুক্ত যে কোন কাপড় বা জুতা ব্যবহার, এক্ষেত্রে স্পঞ্জ সেন্ডেলের ব্যবহার করা।\n\n
        ২. মস্তক ও মুখমণ্ডল (ইহরামের কাপড়সহ যে কোন কাপড় দ্বারা) ঢাকা\n\n
        ৩. পায়ের পিঠ ঢেকে যায় এমন জুতা পরা।\n\n
        ৪. চুলকাটা বা ছিঁড়ে ফেলা\n\n
        ৫. নখকাটা\n\n
        ৬. ঘ্রাণযুক্ত তৈল বা আতর লাগানো।\n\n
        ৭. স্ত্রী-সহবাস করা।\n\n
        ৮. যৌন উত্তেজনামূলক কোন আচরণ বা কোন কথা বলা।\n\n
        ৯. শিকার করা।\n\n
        ১০. ঝগড়া বিবাদ বা যুদ্ধ করা।\n\n
        ১১. চুল দাড়িতে চিরুনী বা আঙ্গুলী চালনা করা, যাতে ছিড়ার আশঙ্কা থাকে।\n\n
        ১২. শরীরে সাবান লাগানো।\n\n
        ১৩. উকুন, ছারপোকা, মশা ও মাছিসহ কোন জীবজন্তু হত্যা করা বা মারা।\n\n
        ১৪. কোন গুনাহের কাজ করা, ইত্যাদি।</string>

    <string name="hazz_types_title">হজ্বের প্রকারভেদ ও নিয়ত</string>
    <string name="hazz_types">
        <b>প্রথম প্রকার— হজ্জে ইফরাদ</b>\n\n
        ওমরাহ্ ব্যতিত শুধু হজ্জের জন্য ইহরাম বাঁধা এবং হজ্জের সাথে ওমরাহকে না মিলানো। এরূপ হজ্জকে হজ্জে ইফরাদ বলে। বদলী হজ্জকারীর জন্যও এই হজ্জ প্রযোজ্য।
        নিয়ত: হে আল্লাহ! আমি ইফরাদ হজ্জের উদ্দেশ্যে আপনার সন্তুষ্টির জন্য ইহরাম বাঁধলাম, তা সহজ করে দিন ও কবুল করে নিন।\n\n

        <b>দ্বিতীয় প্রকার— হজ্জে কিরান</b>\n\n
        একত্রে একই স্থান থেকে হজ্জ ও ওমরার নিয়ত করে হজ্জের সাথে ওমরাহকে মিলানো এবং একই ইহরামে উভয়টি আদায় করা।
        নিয়ত: হে আল্লাহ! আমি আপনার উদ্দেশ্যে হজ্জে কিরানের জন্য ইহরাম বাঁধলাম, তা সহজ করে দিন ও কবুল করে নিন।\n

        <b>তৃতীয় প্রকার— হজ্জে তামাত্তু</b>\n\n
        একই সফরে পৃথক পৃথকভাবে ইহরাম পরিধান করে হজ্জ ও ওমরাহ আদায় করা। প্রথম ইহরামে ওমরাহর নিয়ত করে তা পালন শেষে চুল কেটে ইহরাম খুলে হালাল হয়ে দ্বিতীয় বার নতুন করে হজ্জের নিয়তে ৮ই জিলহজ্জ মক্কা শরীফ থেকে হজ্জের জন্য ইহরাম বাঁধা। তামাত্তু করার ইচ্ছা থাকলে প্রথমে ওমরার নিয়ত করে ইহরাম বাঁধুন।</string>

    <string name="tawaf_title">তাওয়াফের বিবরণ</string>
    <string name="tawaf">হাজীদের সর্বপ্রথম কাজই হলো (তামাত্তু ও কিরানকারীগণ) নিজের মালপত্র গুছিয়ে রেখে পাকপবিত্র হয়ে মোটেই দেরী না করে হারাম শরীফে হাজিরা দেওয়া এবং তাওয়াফ করা। ওমরাহ এবং হজ্জের তাওয়াফ ব্যতিত নফল তাওয়াফও করা যায়। যেমন: রাসূল (সা.), সাহাবা-আওলিয়া, আহলে বাইত, মা-বাবা, পীর-উস্তাদ ও অন্যান্য মুরুব্বী বা সন্তানদের স্মরণে বা তাঁদের নামে তাওয়াফ করা।</string>

    <string name="tawafer_niyot_titile">তাওয়াফের নিয়্যাত</string>
    <string name="tawafer_niyot">আল্লাহুম্মা ইন্নী উরীদু তাওয়াফা বাইতিকাল হারাম ফায়াচ্ছিরহু-লী, ওয়া তাক্বাব্বাল-হু-মিন্নী, সাবাআ’তা আশ্ওয়াতি্বন লিল্লাহি তায়া’লা। বাংলায় নিয়ত- হে আল্লাহ আমি তাওয়াফ পালনের জন্য নিয়ত করলাম।</string>

    <string name="tawafer_oyajib_title">তাওয়াফের ওয়াজিবসমূহ</string>
    <string name="tawafer_oyajib">১. শরীর পাক-সাফ রাখা, ওজু করা। মহিলাদের হায়েয নেফাছ অবস্থায় তাওয়াফ করা জায়েয নেই।\n\n
        ২. ছতর ঢাকা। অর্থাৎ যেটুকু ঢাকা প্রত্যেক পুরুষ-নারীর জন্য ফরয।\n\n
        ৩. হাতীমে কাবার বাইরে থেকে তাওয়াফ করা।\n\n
        ৪. পায়ে হেঁটে ‘তাওয়াফ’ করা। অম ব্যক্তি খাটিয়ার মাধ্যমে তাওয়াফ করতে পারেন।\n\n
        ৫. হাজরে আস্ওয়াদ থেকে শুরু করে ডানদিক দিয়ে তাওয়াফ শুরু করা।\n\n
        ৬. এক নাগাড়ে বিরতিহীনভাবে সাতবার চক্কর দিয়ে তাওয়াফ পূর্ণ করা।\n\n
        ৭. সাত চক্করে এক তাওয়াফ, এটা পূর্ণ হলেই তাওয়াফের নামাজ পড়া।</string>

    <string name="tawafer_sunnot_title">তাওয়াফের সুন্নত কার্যাবলী</string>
    <string name="tawafer_sunnot">১. তাওয়াফের শুরুতে হাজারে আসওয়াদ এর দিকে মুখ করা।\n\n
        ২. সম্ভব হলে হাজ্‌রে আস্ওয়াদ চুম্বন করা। নতুবা হাত দ্বারা দূর থেকে ইশারা করা, এবং মুখে বিসমিল্লাহি আল্লাহু আকবার ওয়ালিল্লাহিল হামদ বলা।\n\n
        ৩. হাজরে আস্ওয়াদ বরাবর দাঁড়িয়ে তাকবীরে তাহরিমার ন্যায় উভয় হাত সিনা পর্যন্ত উঠান।\n\n
        ৪. যে তাওয়াফের পরে সাঈ আছে তাতে এযতেবা করা। অর্থাৎ ইহরামের চাদরের (উপরের অংশের) দুই মাথা ডান বগলের নিচ দিয়ে বাম কাঁধের উপর ফেলে দেওয়া।\n\n
        ৫. সাঈ যুক্ত তাওয়াফের প্রথম তিন চক্করে রমল করা। অর্থাৎ বীরের মত হেলে দুলে জোর ক্বদমে (একের পর এক পা ফেলে) চলা।\n\n
        ৬. বাকী চার চক্কর সাধারণ গতিতে (ধীরে ধীরে) সম্পন্ন করা।\n\n
        ৭. প্রত্যেক চক্কর তাওয়াফ শেষ করে এবং শেষ চক্করেরও পরে ‘হাজরে আসওয়াদ’কে চুম্বন করা।
        সম্ভব না হলে দূর থেকে ইশারা করে বিসমিল্লাহি আল্লাহ আকবর ওয়ালিল্লাহিল হামদ দোয়াটি পাঠ করা এবং ৩নং নিয়মের ন্যায় দাঁড়িয়ে ইশারা করে তাওয়াফ শেষ করা।</string>

    <string name="hazzer_history_titile">হজ্বের ঐতিহাসিক প্রেক্ষাপট</string>
    <string name="hazz_history">কাবাঘরে সর্বপ্রথম হজ আদায় করেন ইসলামের নবী আদম তারপর নূহ সহ অন্য ইসলামের অন্যান্য নবী-রাসূল এ দায়িত্ব পালন করেন। ইব্রাহিম (আ:) এর সময় থেকে হজ ফরজ বা আবশ্যকীয় ইবাদত হিসেবে নির্ধারিত করা হয়।  হিজরি সনের ১২তম মাস হলো জিলহজ্জ মাস। ইসলামের বর্ণনা অনুসারে স্রষ্টা ইব্রাহিম কে হজ ফরজ হওয়ার কথা ঘোষণা করার জন্য নির্দেশ দেন।\n
    কোনো কোনো বর্ণনায় আছেঃ এ আদেশের পর ইব্রাহিম আবু কোবাইস পাহাড়ে আরোহণ করে দুই কানে অঙ্গুলি রেখে ডানে-বামে এবং পূর্ব-পশ্চিমে মুখ ফিরিয়ে ঘোষণা করেছিলেনঃ লোক সব, তোমাদের পালনকর্তা নিজের গৃহ নির্মাণ করেছেন এবং তোমাদের ওপর এই গৃহের হজ ফরজ করেছেন। তোমরা সবাই পালনকর্তার আদেশ পালন করো"। এই বর্ণনায় আরো উল্লেখ আছে যে ইব্রাহিম এর ঘোষণা স্রষ্টার পক্ষ থেকে বিশ্বের সবখানে পৌঁছে দেয়া হয়।\n
    হজ্বের বিভিন্ন আচার-কায়দা ইব্রাহিম এর জীবনের সঙ্গে সম্পর্কিত। বিভিন্ন ইসলামিক বর্ণনায় উল্লেখ আছে ইব্রাহিম স্রষ্টার নির্দেশে তার স্ত্রী হাজেরাকে নির্জন মরুভূমিতে রেখে এসেছিলেন। সেখানে, কাবা শরীফের অদূরে, হাজেরা নবজাত শিশু ইসমাইলকে নিয়ে পানির অভাবে পড়েছিলেন। সাহায্যের জন্য কাউকে না পেয়ে তিনি পানির খোঁজে সাফা-মারওয়া পাহাড়ের মধ্যে দৌড়াদৌড়ি করেছিলেন। এই ঘটনাকে স্মরন করেই হজের সময় মুসলিমদের জন্য সাফা-মারওয়া পাহাড়ের মধ্যে হাঁটার নিয়ম রয়েছে।\n
    ইসলামিক বর্ণনায় উল্লেখ আছে স্রষ্টা বেহেশত বা স্বর্গ থেকে আদম ও হাওয়া কে যখন পৃথিবীতে পাঠিয়ে দেন, এতে তারা পরস্পর বিচ্ছিন্ন হয়ে পড়েন। পরবর্তীতে উভয়ে আরাফাত ময়দানে এসে মিলিত হন। এই ঘটনার কৃতজ্ঞতাস্বরূপ হজ্বের একটি অংশ হিসেবে মুসলিমরা আরাফাতের ময়দানে এসে উপস্খিত হয়ে স্রষ্টার কাছে কান্নাকাটি করে ইবাদতে মগ্ন হন।</string>

    <string name="biday_hazz_titile">বিদায় হজ্জ</string>
    <string name="biday_hazz">মক্কা বিজয়-এর দ্বিতীয় বছরে ইসলামের নবী মুহম্মাদ তার জীবনের সর্বশেষ হজ্ব পালন করেন। এটি বিদায় হজ্জ নামে মুসলিমদের কাছে পরিচিত। এর পূর্ববর্তী বৎসরে তিনি হজ্ব করেননি। মক্কা বিজয়ের পরবর্তী বছরে ইসলামের প্রথম খলিফা আবুবকর এর নেতৃত্বে হজ্ব সম্পাদিত হয়। পরবর্তী বৎসরে মুহম্মাদ হজ্বের নেতৃত্ব দান করেন। বিদায় হজ্বের মাধ্যমে তিনি মুসলিমদের জন্য আদর্শরূপে হজ্ব পালনের নিয়মাবলী উল্লেখ এবং প্রদর্শন করেন। এই হজ্বের সময় তিনি আরাফাতের ময়দান-এ যে ভাষণ প্রদান করেন তা মুসলিমদের কাছে বেশ তাৎপর্যপূর্ণ।</string>

    <string name="tarabir_namaz_title">তারাবির নামাজ</string>
    <string name="tarabir_namazer_niyot_title">তারাবি নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="tarabir_namaz">
        তারাবির সালাত দুই দুই রাকআত করে যেকোনো সংখ্যক রাকআত পড়া হয়। তারাবির নামাজের রাকআত নির্দিষ্ট করা হয়নি। হানাফি, শাফিয়ি ও হাম্বলি ফিকহের অনুসারীগণ ২০ রাকআত, মালিকি ফিকহের অনুসারীগণ ৩৬ রাকআত এবং আহলে হাদীসরা ৮ রাকআত তারাবির পড়েন।\n\n
        তবে তা নিয়ে কিছু মতবাদ আছে : তারাবির নামাজ ৮/২০ এটা যেকোন একটা আদায় করলেই হবে। আমাদের উচিত কোয়ালিটি কোয়ান্টিটির উপর জোর দেওয়া। দেখা গিয়েছে ২০ রাকাত পড়েছেন এতো দ্রুত পড়েছেন যা ৮ রাকাত পড়ার সময়ের থেকেও কম লেগেছে।
        তারাবি ৮/২০ এটা নিয়ে ঝগড়া না করে এটা নিয়ে জোর দিতে পারেন আমরা ৮/২০ বা যত রাকাতই পড়ি তা ধীরে সুস্থে কুরআনের আয়াত স্পর্ষ্ট করে পড়বো। সেটা নিয়ে জোরদার করুন। কত রাকাত পড়েছেন সেটার থেকেও কোয়ালিটি দিয়ে পড়েছেন কিনা তাই আল্লাহ দেখবেন।</string>

    <string name="tarabir_niyot_arbi">نويت ان اصلى لله تعالى ركعتى صلوة التراويح سنة رسول الله تعالى متوجها الى جهة الكعبة الشريفة الله اكبر</string>
    <string name="tarabir_niyot_bangla">নাওয়াইতু আন উসাল্লিয়া লিল্লাহি তা’আলা, রকাআতাই সালাতিত তারাবিহ সুন্নাতু রাসুলিল্লাহি তা’আলা, মুতাওয়াজ্জিহান ইলা জিহাতিল কা’বাতিশ শারিফাতি, আল্লাহু আকবার।</string>
    <string name="after_four_dowa_arbi">سبحان ذى الملك والملكوت سبحان ذى العزة والعظمة والهيبة والقدرة والكبرياء والجبروت . سبحان الملك الحى الذى لاينام ولا يموت ابدا ابدا سبوح قدوس ربنا ورب الملئكة والروح</string>
    <string name="after_four_dowa_bangla">সুব্হানাযিল মুলকি ওয়াল মালাকুতি সুবহানাযিল ইযযাতি ওয়াল আযমাতি ওয়াল হাইবাতি ওয়াল কুদরাতি ওয়াল কিবরিয়ায়ি ওয়াল জাবারূত। সুব্হানাল মালিকিল হায়্যিল্লাযি লা-ইয়ানামু ওয়ালা ইয়ামুতু আবাদান আবাদা। সুব্বুহুন কুদ্দুছুন রাব্বুনা ওয়া রাব্বুল মালাইকাতি ওয়ার রূহ।</string>

    <string name="after_four_dowa_title">প্রতি চার রকাত পর এই দোয়া পড়তে হয়।</string>
    <string name="tarabir_namazer_fozilot_title">তারাবীর ফজিলত</string>
    <string name="tarabir_fozilot">রাসূল (সাঃ) বলেন, (হে আমার উম্মতগন), <i>তোমরা জেনে রেখ আল্লাহ তোমাদের উপর রমজানের রোজা ফরজ করেছেন এবং উহার রাত্রে তারাবীহের নামাজ সুন্নাত করেছেন।
        অতএব, যে ব্যক্তি খালেস নিয়তে ঈমানের সাথে কেবল সোয়াবের আশায় এ মাসে দিনের বেলায় রীতিমত রোজা রাখবে এবং রাত্রিতে রীতিমত তারাবীহের নামাজ পড়বে তার বিগত সব সগীরা গুনাহ মাফ করে দেয়া হবে।</i>
        অতএব, এ পবিত্র মাসে অধিক নেকী অর্জন করে লওয়া উচিৎ। এ মাসের একটি ফরজ অন্য মাসের ৭০টি ফরজের সমান নেকী পাওয়া যায়।</string>

    <string name="eder_namaz_title">ঈদের নামাজ</string>
    <string name="eder_namaz">মুসলমানদের ঈদ দুটি: একটি হলো রমজানের পর ঈদুল ফিতর । অপরটি হলো আরাফা দিবসের পর ঈদুল আযহা। জাহিলীযুগের উৎসব-পার্বন ও নব আবিষ্কৃত উৎসব-পার্বনের জায়গায় আল্লাহ তাআলা এ দুই ঈদ বিধিবদ্ধ করে দিয়েছেন। আনাস ইবনে মালিক রাযি. বলেন, জাহিলীযুগে বছরে দুটি দিবস ছিল যেখানে তারা খেল-তামাশা করত। নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম যখন মদীনায় এলেন, তিনি বললেন, «তোমাদের দুটি দিবস ছিল, যাতে তোমরা খেলতে। আল্লাহ তাআলা ওই দুটি পরিবর্তন করে তোমাদের জন্য উত্তম দিবস দিয়েছেন: ঈদুল ফিতর দিবস ও ঈদুল আযহা দিবস।»(বর্ণনায় নাসায়ী) অতএব কাফিরদের ঈদে অংশ নেয়া বৈধ নয়; কেননা তা কোনো ধর্ম, বিধান বা জীবন পদ্ধতির স্পষ্টতম আলামত। আল্লাহ তাআলা বলেন:\n\n
         <i>وَلَا تَتَّبِعۡ أَهۡوَآءَهُمۡ عَمَّا جَآءَكَ مِنَ ٱلۡحَقِّۚ لِكُلّٖ جَعَلۡنَا مِنكُمۡ شِرۡعَةٗ وَمِنۡهَاجٗا</i>\n</string>

    <string name="eder_namazer_hokom_title">দুই ঈদের নামাজের হুকুম</string>
    <string name="eder_namazer_hokom">ঈদের নামাজ ওয়াজিব। নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম এ নামাজ পড়ার নির্দেশ দিয়েছেন। বরং তিনি নারী, শিশু ও বৃদ্ধদেরকেও ঈদের নামাজে নিয়ে যেতে নির্দেশ দিয়েছেন। এমনকি হায়েযগ্রস্ত নারীদেরকেও ঈদের মাঠে নিয়ে যেতে বলেছেন, যদিও তারা নামাজ পড়বে না।\n

ঈদের নামাজ ওয়াজিব\n

আল্লাহ তাআলার বাণী:\n
\n
(فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَٱنۡحَرۡ ٢)
\n
{অতএব তোমার রবের উদ্দেশ্যেই নামাজ পড় এবং নহর কর} [সূরা আল কাউছার:২]\n

1. রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামের নির্দেশ, যা উম্মে আতিয়া রাযি. কর্তৃক বর্ণিত হাদীসে পাই। উম্মে আতিয়া রাযি. বলেন,«রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম ঈদুল ফিতর ও ঈদুল আযহায় নারীদেরকে বের করে নিয়ে যেতে আমাদের নির্দেশ দিয়েছেন: অর্থাৎ যুবতী, হায়েযগ্রস্ত ও কিশোরীদেরকে। তবে হায়েযগ্রস্তরা নামাজ থেকে বিছিন্ন থাকবে। তারা এ ভালো কর্ম ও মুসলমানদের দুআয় হাজির হবে।\n</string>

    <string name="eder_namazer_process_titile">ঈদের নামাজ আদায় পদ্ধতি</string>
    <string name="eder_namazer_process">১. ঈদের নামাজ দু রাকাত, যাতে আযান ইকামত নেই। ঈদের নামাজের কিরাত প্রকাশ্যে পড়তে হয়। ঈদের নামাজ আদায় পদ্ধতি হলো নিম্নরূপ:\n\n
        ২. প্রথম রাকাতে তাকবীরে তাহরিমা, ছানা পাঠ, আউযুবিল্লাহ পাঠ ও কিরাত পড়ার পর তিন তাকবীর দেবে।\n\n
        ৩. আউযুবিল্লাহ ও বিসমিল্লাহ পড়ার পর সূরা ফাতিহা পড়ে এর সাথে অন্য একটি সূরা মিলাবে। সুন্নত হলো সূরা ফাতিহার পর সূরা আল আ»লা পড়া। আর দ্বিতীয় রাকাতে সূরা আল গাশিয়া পড়া। অথবা প্রথম রাকাতে সূরা ক্বাফ পড়া ও দ্বিতীয় রাকাতে সূরা আল কামার পড়া।\n\n
        ৪. দ্বিতীয় রাকাতে কিরাত পড়া শেষে রুকুতে যাওয়ার পূর্বে অতিরিক্ত তিন তাকবীর দেবে। প্রতি তাকবীরের সাথে হাত উঠাবে।\n\n
        ৫. তাকবীরগুলোর মাঝে আল্লাহ তাআলার প্রশংসা করবে। রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামের প্রতি দরুদ পড়বে।\n\n
        ৬. সালাম ফিরিয়ে নামাজ শেষ করার পর ইমাম মিম্বারে উঠবে। দুটি খুতবা দেবে। এ দুটির মাঝে সামান্য সময়ের জন্য বসবে। প্রথম খুতবা নয় তাকবীরের সাথে শুরু করবে। আর দ্বিতীয় খুতবা সাত তাকবীরের সাথে শুরু করবে।\n\n
        ৭. ঈদুল ফিতরে মুস্তাহাব হলো মানুষদেরকে সদকায়ে ফিতর সম্পর্কে স্মরণ করিয়ে দেয়া। আর ঈদুল আযহায় কুরবানীর হুকুম আহকাম বিষয়ে স্মরণ করিয়ে দেয়া।</string>

    <string name="tahazzoter_namaz_titile">তাহাজ্জুদ নামাজের সময়, রাকাআত</string>
    <string name="tahazzoter_namaz">ইশার নামাজ আদায়ের পর থেকে সুবহে সাদেকের আগ পর্যন্ত সালাতুল লাইল বা তাহাজ্জুদ নামাজ পড়া যায়। তবে অর্ধ রাতের পর থেকে তাহাজ্জুদ নামাজ পড়া ভালো। শেষ রাতে তাহাজ্জুদ নামাজ আদায় করা সর্বোত্তম।\n
    - তাহাজ্জুদ নামাজ ২ থেকে ১২ রাকাআত পর্যন্ত পড়া বর্ণনা পাওযা যায়। সর্ব নিম্ন ২ রাকাআত আর সর্বোচ্চ ১২ রাকাআত। রাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম ৮ রাকাআত তাহাজ্জুদ পড়তেন। তাই ৮ রাকাআত তাহাজ্জুদ পড়াই ভালো। তবে এটা পড়া আবশ্যক নয়।\n
    সম্ভব হলে ১২ রাকাআত তাহাজ্জুদ আদায় করা। তবে ৮ রাকাআত আদায় করা উত্তম। সম্ভব না হলে ৪ রাকাআত আদায় করা। যদি তাও সম্ভব না হয় তবে ২ রাকাআত হলেও তাহাজ্জুদ আদায় করা ভালো। তবে তাহাজ্জুদ নামাজের কোনো কাজা নেই।</string>

    <string name="tahazzoter_niyot_title">তাহাজ্জুদ নামাজের নিয়ত</string>
    <string name="tahazzoter_niyot_bangla">দুই রাকাআত তাহাজ্জুদের নিয়ত করছি.. অতঃপর আল্লাহু আকবার বলে নিয়ত বেঁধে নামাজ পড়া।</string>
    <string name="tahazzoter_niyot_arbi">نَوَيْتُ اَنْ اُصَلِّىَ رَكَعَتِى التَّهَجُّدِ - اَللهُ اَكْبَر</string>

    <string name="tahazzoter_niyom_title">তাহাজ্জুদ নামাজ পড়ার নিয়ম</string>
    <string name="tahazzoter_niyom">- প্রিয়নবি সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম দুই দুই রাকাআত করে এ নামাজ আদায় করতেন। যে কোনো সুরা দিয়েই এ নামাজ পড়া যায়। তবে তিনি লম্বা কেরাতে নামাজ আদায় করতেন। তাই লম্বা কেরাতে তাহাজ্জুদ আদায় করা উত্তম।\n
- তাকবিরে তাহরিমা ‘আল্লাহু আকবার’ বলে নিয়ত বাঁধা।\n
- অতঃপর ছানা পড়া।\n
- সুরা ফাতেহা পড়া।\n
- সুরা মিলানো তথা কেরাত পড়া।\nরাসুলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম অনেক লম্বা কেরাত পড়তেন। অতঃপর অন্যান্য নামাজের ন্যায় রুকু, সেজদা আদায় করা। এভাবেই দ্বিতীয় রাকাআত আদায় করে তাশাহহুদ, দরূদ ও দোয়া মাছুরা পড়ে সালাম ফেরানোর মাধ্যমে নামাজ সম্পন্ন করা।\n
এভাবে দুই দুই রাকাআত করে ৮ রাকাআত তাহাজ্জুদ নামাজ আদায় করা উত্তম।</string>

    <string name="zakater_vomika">যাকাতের গুরুত্ব</string>
    <string name="zakat_vomika_title">যাকাতের সম্পদ সঠিকভাবে বন্টন করার উপর অধিক গুরম্নত্ব দেয়া হয়েছে। এই কারণে আলস্নাহপাক নিজেই যাকাত ব্যয় বন্টনের খাত নির্দিষ্ট করে দিয়েছেন। যাকাত কেবল নি:স্ব, অভাবগ্রস্থ ও তৎসংশ্লিষ্ট কর্মচারীদের জন্য, যাদের চিত্ত আকর্ষণ করা হয় তাদের জন্য, দাস মুক্তির জন্য, ঋণগ্রস্থদের জন্য, আল্লাহর পথে সংগ্রামকারী ও মুসাফিরদের জন্য। এটা আল্লাহর বিধান। আলস্নাহ সর্বজ্ঞ, প্রজ্ঞাময় (আল কুরআন, ৯:৬০)। এ খাতের বাইরে অন্য কোন খাতে যাকাতের অর্থ ব্যয় করা যাবে না। নিম্নে পবিত্র কুরআনে বর্ণিত উলেস্নখিত ৮টি খাতের বর্ণনা দেয়া হলো।\n\nবি.দ্র.: নিসাব পরিমাণ মালের মালিক হওয়ার দিন থেকে এক বছর পুর্তির পর যাকাত ফরয হয়।</string>
    <string name="zakater_class">১. ফকির (যার কিছুই নেই)\n\n
        ২. মিসকীন (যার নেসাব পরিমাণ সম্পদ নেই)\n\n
        ৩. যাকাত আদায়ে নিযুক্ত কর্মচারী (যার অন্য জীবিকা নেই)\n\n
        ৪. নওমুসলিমদের (আর্থিক সংকটে থাকলে)\n\n
        ৫. ক্রীতদাস (মুক্তির উদ্দেশ্যে)\n\n
        ৬. ধনী সম্পদশালী ব্যক্তি যার সম্পদের তুলনায় ঋণ বেশি\n\n
        ৭. (স্বদেশে ধনী হলেও বিদেশে) আল্লাহর পথে জেহাদে রত ব্যক্তি\n\n
        ৮. মুসাফির (যিনি ভ্রমণকালে অভাবে পতিত)</string>

    <string name="zakat_provider">যাকাত বণ্টনের খাতসমূহ</string>
    <string name="bises_khetre_zakat_title">বিশেষ ক্ষেত্রে যাকাত</string>
    <string name="bises_khetre_zakat">অপ্রাপ্তবয়স্ক ও পাগলের যাকাত: সম্পদের মালিক অপ্রাপ্তবয়স্ক কিংবা পাগল হলে, তার যাকাত তার আইনানুগ অভিভাবককে আদায় করতে হবে।\n\n
যৌথ মালিকানাধীন সম্পত্তির যাকাত: কোনো সম্পদে যৌথ মালিকানা থাকলে সম্পদের প্রত্যেক অংশীদার তার স্ব স্ব অংশের উপরে যাকাত দিবেন, যদি তা নিসাব পরিমাণ হয় বা তার অতিরিক্ত হয়। অর্থাৎ সম্পদের স্বীয় অংশের মূল্য অন্যান্য সম্পদের সাথে যোগ করে হিসাব করে যদি দেখা যায় তা নিসাব পরিমাণ হয়েছে বা অতিক্রম করেছে, তবে যাকাত দিতে হবে।\n\n
নির্ধারিত যাকাত: যাকাত নির্ধারিত হওয়াসত্ত্বেয় পরিশোধের আগেই সম্পদের মালিকের মৃত্যু হলে তার উত্তরাধিকারগণ অথবা তার তত্ত্বাবধায়ক তার সম্পত্তি থেকে প্রথমে যাকাত বাবদ পাওনা ও কোনো ঋণ থাকলে তা পরিশোধ করবেন। এরপর অবশিষ্ট সম্পত্তি, উত্তরাধিকারীদের মধ্যে বন্টিত হবে।\n\n
তত্ত্বাবধায়কের দায়িত্বে ন্যস্ত সম্পদের যাকাত: মালিকের পক্ষ থেকে নিয়োগকৃত আইনানুগ তত্ত্বাবধায়কের কাছে সম্পত্তি ন্যস্ত থাকলে মালিকের পক্ষে উক্ত তত্ত্বাবধায়ক সে যাকাত পরিশোধ করবেন।\n\n
বিদেশস্থ সম্পদের যাকাত: যাকাত ওয়াজিব হবার জন্য সম্পত্তি নিজ দেশে থাকা শর্ত নয়। বরং সম্পত্তি অন্য দেশে থাকলেও তার উপর যাকাত দিতে হবে। তবে উক্ত দেশ ইসলামী রাষ্ট্র হলে এবং দেশের সরকার যাবতীয় সম্পদের উপর যাকাত দিলে তা আর আলাদা করে দিতে হবে না।\n</string>

    <string name="zakat_counting_system_title">যাকাত গণনার নিয়ম</string>
    <string name="zakat_counting_system">ধর্মীয়ভাবে প্রতিজন মুসলমানকে তার যাবতীয় আয়-ব্যয়-সম্পদের পুঙ্খানুপুঙ্খ হিসাব সংরক্ষণ করতে হয়। হিসাব সংরক্ষণের ক্ষেত্রে বাৎসরিক ভিত্তি একটি মৌলিক ধারণা। অর্থাৎ বছরের একটা নির্দিষ্ট দিন থেকে পরবর্তি বছরের একটি নির্দিষ্ট দিন পর্যন্ত যাবতীয় আয়-ব্যয়ের পুঙ্খানুপুঙ্খ হিসাব রাখতে হয়।
        এই দিন বাছাই করার ক্ষেত্রে কোনো বাধ্যবাধকতা নেই যে, কোন মাসে দিন নির্ধারণ করতে হবে। সাধারণত কেউ কেউ হিসাব সংরক্ষণের সুবিধার্থে হিজরি বছরের প্রথম মাস মহররমের কোনো দিন কিংবা অধিক পূণ্যের আশায় রমজান মাসের কোনো দিন বাছাই করে থাকেন। এই হিসাব সংরক্ষণ হতে হবে যথেষ্ট সূক্ষ্মতার সাথে। সংরক্ষিত হিসাবের প্রেক্ষিতে ইসলাম ধর্মের নিয়মানুযায়ী নিসাব পরিমাণ সম্পদ হলে তবেই উক্ত ব্যক্তির উপর যাকাত দেয়া বাধ্যতামূলক (ফরয) হয়, অন্যথায় যাকাত দিতে হয় না।</string>

    <string name="zakatmokto_property_title">যাকাতমুক্ত সম্পদ</string>
    <string name="zakatmokto_property">যাকাতমুক্ত সম্পদ সম্পর্কে ইসলাম ধর্মের বাণীবাহক মুহাম্মদ [স.] বলেছেন, বাসস্থানের জন্য নির্মিত ঘরসমূহ, ঘরে ব্যবহার্য দ্রব্যাদি, আরোহণের জন্য পশু, চাষাবাদ ও অন্যান্য আবশ্যকীয় কাজে ব্যবহৃত পশু ও দাস-দাসী, কাচা তরিতরকারিসমূহ এবং মৌসুমী ফলসমূহ যা বেশিদিন সংরক্ষণ করা যায় না, অল্পদিনে নষ্ট হয়ে যায়, এমন ফসলে যাকাত নেই। যদিও হানাফি মাযহাব অনুসারে নিজে নিজে উৎপন্ন দ্রব্যাদি, যথা বৃক্ষ, ঘাস এবং বাঁশব্যতীত অন্য সমস্ত শস্যাদি, তরিতরকারি ও ফলসমূহের যাকাত দিতে হয়।
        হাদিসের আলোকে যেসকল সম্পদসমূহকে যাকাত থেকে অব্যাহতি দেয়া হয়েছে, সেগুলো হলো: জমি ও বাড়িঘর মিল, ফ্যাক্টরি, ওয়্যারহাউজ বা গুদাম ইত্যাদি দোকান এক বছরের কম বয়সের গবাদি পশু ব্যবহার্য যাবতীয় পোশাক বই, খাতা, কাগজ ও মুদ্রিত সামগ্রী গৃহের যাবতীয় আসবাবপত্র, বাসন-কোসন ও সরঞ্জামাদি, তৈলচিত্র ও স্ট্যাম্প অফিসের যাবতীয় আসবাব, যন্ত্রপাতি, সরঞ্জাম ও নথি গৃহপালিত সকলপ্রকার মুরগী ও পাখি কলকব্জা, যন্ত্রপাতি ও হাতিয়ার ইত্যাদি যাবতীয় মূলধনসামগ্রী চলাচলের যন্তু ও গাড়ি যুদ্ধাস্ত্র ও যুদ্ধ-সরঞ্জাম ক্ষণস্থায়ী বা পঁচনশীল যাবতীয় কৃষিপণ্য বপন করার জন্য সংরক্ষিত বীজ যাকাতবর্ষের মধ্যে পেয়ে সেবছরই ব্যয়িত সম্পদ দাতব্য বা জনকল্যাণমূলক
        প্রতিষ্ঠানের সম্পদ, যা জনস্বার্থে নিয়োজিত সরকারি মালিকানাধীন নগদ অর্থ, স্বর্ণ-রৌপ্য এবং অন্যান্য সম্পদ।  যে ঋণ, ফেরত পাবার আশা নেই (স্থায়ী কুঋণ), তার উপর যাকাত ধার্য হবে না।</string>

    <string name="country"> আফগানিস্তান\n\n
        আলজেরিয়া\n\n
        আজারবাইজান\n\n
        বাহরাইন\n\n
        বাংলাদেশ\n\n
        বুর্কিনা ফাসো\n\n
        চাদ\n\n
        মিশর\n\n
        গিনি\n\n
        ইন্দোনেশিয়া\n\n
        ইরান\n\n
        ইরাক\n\n
        জর্দান\n\n
        জাখস্তান\n\n
        কুয়েত\n\n
        লেবানন\n\n
        লিবিয়া\n\n
        মালয়েশিয়া\n\n
        মালি\n\n
        মৌরিতানিয়া\n\n
        মরক্কো\n\n
        নাইজার\n\n
        নাইজেরিয়া\n\n
        ওমান\n\n
        পাকিস্তান\n\n
        কাতার\n\n
        সৌদি আরব\n\n
        সেনেগাল\n\n
        সিয়েরা লিওন\n\n
        সোমালিয়া\n\n
        সুদান\n\n
        সিরিয়া\n\n
        তাজিকিস্তান\n\n
        গাম্বিয়া\n\n
        তিউনিসিয়া\n\n
        তুরস্ক\n\n
        তুর্কমেনিস্তান\n\n
        আরব আমিরাত\n\n
        উজবেকিস্তান\n\n
        ইয়েমেন</string>

    <string name="zakat_status">
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        আবশ্যিক\n\n
        আবশ্যিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        আবশ্যিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        আবশ্যিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        আবশ্যিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        ঐচ্ছিক\n\n
        কোন সরকারী ব্যবস্থা নেই\n\n
        আবশ্যিক</string>

    <string name="country_title">মুসলিম দেশগুলোতে যাকাত আদায়ে সরকারী বিধিনিষেধ</string>

    <string name="jaynamaz_title">জায়নামাজের দোয়া</string>
    <string name="sana_title">সানা</string>
    <string name="tasahod_title">তাশাহুদ বা আত্তাহিয়্যাতু</string>
    <string name="dorodsharif_title">দরুদ শরীফ</string>
    <string name="duwamasora_title">দোয়ায়ে মাসূরা</string>
    <string name="duwakunot_title">দোয়ায়ে কুনুত</string>

    <string name="proyojoniyo_surah">প্রয়োজনীয় সূরা সমূহ</string>

    <string name="fatiha_title">সুরা ফাতিহা</string>
    <string name="ikhlas_title">সূরা ইখলাস</string>
    <string name="falakh_title">সূরা ফালাক</string>
    <string name="nasor_title">সূরা নাসর</string>
    <string name="kawsar_title">সূরা কাওসার</string>
    <string name="kurais_title">সূরা কুরাইশ</string>
    <string name="nas_title">সূরা নাস</string>
    <string name="asor_title">সূরা আসর</string>
    <string name="lahab_title">সূরা লাহাব</string>
    <string name="kafirun_title">সুরা কাফিরুন</string>

    <string name="jaynamajer_dowa_banlga"> ইন্নি ওয়াজ্জাহ তু ওয়াজ্ হিয়া লিল্লাজি, ফাত্বরস্ সামা-ওয়া-তি  ওয়াল্ আরদ্বঅ হানি-ফাওঁ ওয়ামা-আনা মিনাল মুশরিকী-ন।</string>
    <string name="jaynamajer_dowa_arbi">اِنِّىْ وَجَّهْتُ وَجْهِىَ لِلَّذِىْ فَطَرَالسَّمَوَتِ وَاْلاَرْضَ حَنِيْفَاوَّمَااَنَا مِنَ الْمُشْرِكِيْنَ</string>

    <string name="sana_bangla"> সুবহা-না কাল্লা-হুম্মা ওয়া বিহাম্ দিকা ওয়াতাবারঅ কাস্ মুকা ওয়াতা’ আ-লা জাদ্দুকা ওয়া লা-ইলা-হা গাইরুক।</string>
    <string name="sana_arbi">سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ وَتَبَارَكَ اسْمُكَ وَتَعَالَى جَدُّكَ وَلَا إِلَهَ غَيْرُكَ</string>

    <string name="tasahod_bangla"> আত্তাহিয়্যাতু লিল্লা-হি  ওয়াছ ছালা-ওয়াতু ওয়াত-তাইয়্যিবা তু আচ্ছালা মু আ লাইকা আইয়্যুহান নাবিয়্যু ওয়ারাহ মাতুল্লাহি ওয়া বারাকাতুহ আচ্ছালামু আলাইনা ওয়া আ লা ইবাদিল্লা হিছ-ছা লিহীন। আশহাদু আল লা-ইলা-হা ইল্লাল্লাহু ওয়া আশহাদু আন্না মুহাম্মাদান আবদুহু ওয়া রাসুলুহু ।</string>
    <string name="tasahod_arbi"> اَلتَّحِيَّاتُ لِلَّهِ وَالصَّلَوَاتُ وَالطَّيِّبَاتُ، السَّلَامُ عَلَيْكَ أَيُّهَا النَّبِيُّ وَرَحْمَةُ اللَّهِ وَبَرَكَاتُهُ، السَّلَامُ عَلَيْنَا وَعَلَى عِبَادِ اللَّهِ الصَّالِحِيْنَ، أَشْهَدُ أَن لَّاإِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَأَشْهَدُ أَنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُولُهُ</string>

    <string name="dorodsharif_bangla"> আল্লহুম্মা ছাল্লি আ লা মুহাম্মাদিওঁ ওয়া আ লা আ-লি মুহাম্মাদিন কামা ছাল্লাইতা আ লা ইব্রহীমা ওয়া আ লা আ-লি ইব্রহীমা ইন্নাকা হামীদুম মাজী-দ্ ।আল্লাহুম্মা বারিক্ আ লা মুহাম্মাদিওঁ ওয়া আ লা আ লি মুহাম্মাদিন,  কামা বা-রাকতা আ লা ইব্রহীমা ওয়া আ লা আ লি ইব্রহীমা ইন্নাকা হামিদুম মাজীদ ।</string>
    <string name="dorodsharif_arbi">اَللَّهُمَّ صَلِّ عَلَى مُحَمَّدٍ وَّعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا صَلَّيْتَ عَلَى إِبْرَاهِيْمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيْمَ إِنَّكَ حَمِيْدٌ مَجِيْدٌ, وبَارِكْ عَلَى مُحَمَّدٍ وَعَلَى آلِ مُحَمَّدٍ كَمَا بَارَكْتَ عَلَى إِبْرَاهِيْمَ وَعَلَى آلِ إِبْرَاهِيمَ إِنَّكَ حَمِْيدٌ مَجِيْدٌ</string>

    <string name="duwamasora_bangla"> আল্লা-হুম্মা ইন্নী জ্বলামতু নাফসী জুলমান কাছীরও ওয়ালা ইয়াগফিরু যুনূবা ইল্লা আনতা ফাগ্ ফিরলী মাগফিরাতাম মিন ইনদিকা ওয়ার হামনী ইন্নাকা আনতাল গাফুরুর রাহীম।</string>
    <string name="duwamasora_arbi">اللَّهُمَّ اغْفِرْ لِىْ وَلِوَ الِدَىَّ وَلِمَنْ تَوَالَّدَ وَلِجَمِيْعِ الْمُؤْ مِنِيْنَ وَالْمُؤْ مِنَاتِ وَالْمُسْلِمِيْنَ وَالْمُسْلِمَاتِ وَالاْاَحْيَاءِ مِنْهُمْ وَالْاَمُوْ اَتْ بِرَحْمَتِكَ يَااَرْحَمَرَّحِمِيْنَ</string>

    <string name="duwa_kunut_bangla">আল্লাহুম্মা ইন্না নাসতা’ঈনুকা ওয়া নাসতাগ ফিরুকা, ওয়া নু’মিনু বিকা ওয়া না তা ওয়াক্কালু আলাইকা ওয়া নুছনি আলাইকাল খাইর। ওয়া নাশকুরুকা, ওয়ালা নাকফুরুকা, ওয়া নাখ লা, ওয়া নাত রুকু মাইয়্যাফ জুরুকা। আল্লাহুম্মা ইয়্যাকা না’বুদু ওয়ালাকা নুছাল্লি ওয়া নাসজুদু ওয়া ইলাইকা নাস’আ, ওয়া নাহফিদু ওয়া নারজু রাহমাতাকা ওয়া নাখ’শা আযাবাকা ইন্না আযা-বাকা বিল কুফফা-রি মুল হিক</string>
    <string name="duwa_kunut_arbi">اَللَّهُمَّ اِنَّ نَسْتَعِيْنُكَ وَنَسْتَغْفِرُكَ وَنُؤْمِنُ بِكَ وَنَتَوَكَّلُ عَلَيْكَ وَنُثْنِىْ عَلَيْكَ الْخَيْرَ وَنَشْكُرُكَ وَلاَ نَكْفُرُكَ وَنَخْلَعُ وَنَتْرُكُ مَنْ يَّفْجُرُكَ-اَللَّهُمَّ اِيَّاكَ نَعْبُدُ وَلَكَ نُصَلِّىْ وَنَسْجُدُ وَاِلَيْكَ نَسْعَى وَنَحْفِدُ وَنَرْجُوْ رَحْمَتَكَ وَنَخْشَى عَذَابَكَ اِنَّ عَذَابَكَ بِالْكُفَّارِ مُلْحِقٌ</string>

    <string name="al_fatiha_bangla">আল-হামদু লিল্লাহি রাব্বিল আলামিন।
        আর রাহমানির রাহিম।
        মালিকি ইয়াওমিদ্দিন।
        ই্‌য়াকানাবুদু ওয়া ইয়্যাকা নাসতাইন।
        ইহ দিনাস সিরাতাল মুস্তাকীম।
        সিরাতাল লাযিনা আনআমতা আলাইহিম।
        গাইরিল মাগদুবি আলাইহিম ওয়ালাদ দুয়ালিন।</string>
    <string name="al_fatiha_arbi">
        بِسْمِ اللّٰهِ الرَّحْمٰنِ الرَّحِیْمِ
        \nاَلْحَمْدُ لِلّٰهِ رَبِّ الْعٰلَمِیْنَۙ
        \nالرَّحْمٰنِ الرَّحِیْمِۙ
        \nمٰلِكِ یَوْمِ الدِّیْنِؕ
        \nاِیَّاكَ نَعْبُدُ وَ اِیَّاكَ نَسْتَعِیْنُؕ
        \nاِهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِیْمَۙ
        صِرَاطَ الَّذِیْنَ اَنْعَمْتَ عَلَیْهِمْ ﴰ غَیْرِ الْمَغْضُوْبِ عَلَیْهِمْ وَ لَا الضَّآلِّیْنَ۠</string>

    <string name="al_ikhlas_bangla">ক্বুলহু আল্লাহু আহাদ। আল্লাহুস সামাদ। লাম ইয়ালিদ ওয়া লাম ইউলাদ। ওয়া লাম ইয়া কুল্লাহু কুফুওয়ান আহাদ।</string>
    <string name="al_ikhlas_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ\n
        اللَّهُ الصَّمَدُ\n
        لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ\n
        وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَد</string>

    <string name="al_falakh_bangla">ক্বুল আউযু বিরাব্বিল ফালাক। মিন শাররি মাখালাক্ব। ওয়া মিন শাররি গাসিক্বিন ইযা অক্বাব। ওয়া মিন শাররিন নাফ্‌ফাসাতি ফিল্‌ উকাদ। ওয়া মিন শাররি হাসিদিন ইযা হাসাদ।</string>
    <string name="al_falakh_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ\n
        مِنْ شَرِّ مَا خَلَقَ\n
        وَمِنْ شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ\n
        وَمِنْ شَرِّ النَّفَّاثَاتِ فِي الْعُقَدِ\n
        وَمِنْ شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ</string>

    <string name="al_nasor_banbla">ইযা জাআ নাসরুল্লাহি ওয়াল ফাতহু। ওয়ারা আইতান নাসা ইয়াদ খুলুনা ফি দিনিল্লাহি আফওয়াজা। ফাসাব্বিহ বিহামদি রাব্বিকা ওয়াসতাগফিরহু। ইন্নাহুকানা তাওওয়াবা।</string>
    <string name="al_nasor_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ\n
        وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا\n
        فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ ۚ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</string>

    <string name="al_kawsar_bangla">ইন্না আতাইনা কাল কাওসার। ফাসাল্লি লিরাব্বিকা ওয়ান হার। ইন্না শানিয়াকা হুয়াল আবতার।</string>
    <string name="al_kawsar_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ\n
        فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَانْحَرْ\n
        إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ الْأَبْتَرُ</string>


    <string name="al_kurais_bangla">লি-ঈলাফি কুরাইশিন। ঈলাফিহিম রিহলাতাশ শিতায়ি ওয়াস সাইফ। ফাল ইয়াবুদু রাব্বা হাযাল বাইত। আল্লাযি আত আমাহুম মিন জুয়েঁউ ওয়া আমানাহুম মিন খাউফ।</string>
    <string name="al_kurais_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ\n
        إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ\n
        فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَٰذَا الْبَيْتِ\n
        الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</string>


    <string name="al_nas_bangla">ক্বুল আউযু বিরাব্বিন নাস। মালিকিন্নাস। ইলাহিন্নাস। মিন শাররীল ওয়াস ওয়াসিল খান্নাস। আল্লাযি ইউওয়াস ভিসু ফী সুদুরিন্নাস। মিনাল জিন্নাতি ওয়ান নাস।</string>
    <string name="al_nas_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ\n
        مَلِكِ النَّاسِ\n
        إِلَٰهِ النَّاسِ\n
        مِنْ شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ\n
        الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ\n
        مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ</string>

    <string name="al_asor_bangla">ওয়াল আসরি। আন্নাল ইনসানা লাফী খুস্‌রিন। ইল্লাল্লাযীনা আমানু ওয়া আমিলুস সালিহাতি। তাও অসাও বিল হাক্কি। ওয়া তাওয়াসাও বিল সাবর।</string>
    <string name="al_asor_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        وَالْعَصْرِ\n
        إِنَّ الْإِنْسَانَ لَفِي خُسْرٍ\n
        إِلَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَتَوَاصَوْا بِالْحَقِّ وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ</string>

    <string name="al_lahab_bangla">তাব্বাৎ ইয়াদা আবি লাহাবেউ ওয়াতাব্বা মা আগনা আনহু মালুহু ওয়ামা কাছাব। ছাইয়াছলা নারান জাতা লাহাবিউ ওয়ামরা আতুহু হাম্মালাতাল হাতাব। ফী জীদিহা হাবলুম মিম মাছাদ।</string>
    <string name="al_lahab_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ\n
        مَا أَغْنَىٰ عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ\n
        سَيَصْلَىٰ نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ\n
        وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ\n
        فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</string>

    <string name="al_kafirun_bangla">কুল ইয়া আইউহাল কাফিরূন। লা আ’বুদু মাতাবুদুন। ওয়ালা আনতুম আবিদুনা মা আবুদ। ওয়া লা আনা আবিদুনা মা আবাদতুম। ওয়ালা আনতুম আবিদুনা মাআবুদ। লাকুম দীনুকুম ওয়ালীয়া দ্বীন।</string>
    <string name="al_kafirun_arbi">
        بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ\n
        قُلْ يَا أَيُّهَا الْكَافِرُونَ\n
        لَا أَعْبُدُ مَا تَعْبُدُونَ\n
        وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ\n
        وَلَا أَنَا عَابِدٌ مَا عَبَدْتُمْ\n
        وَلَا أَنْتُمْ عَابِدُونَ مَا أَعْبُدُ\n
        لَكُمْ دِينُكُمْ وَلِيَ دِينِ</string>

    <string name="gosol">গোসল</string>
    <string name="gosoler_mean">গোসলের আভিধানিক অর্থ কোনো কিছুর ওপর পানি পূর্ণাঙ্গরূপে বাইয়ে দেয়া।</string>
    <string name="gosol_foroz_howar_karon_title">গোসল ফরজ হওয়ার কারণসমূহ</string>

    <string name="gosol_foroz_howar_karon">
        ১- বীর্যপাত\n বীর্য হলো: গাড়-সাদা পানি যা যৌন-উত্তেজনাসহ ঠিকরে বের হয়, যারপর শরীর অবসাদগ্রস্ত হয়ে পড়ে। বীর্য গন্ধে অনেকটা পঁচা ডিমের মতো। \n
        ইরশাদ হয়েছে : وَإِن كُنتُمۡ جُنُبٗا فَٱطَّهَّرُواْۚ \n(আর যদি তোমরা অপবিত্র থাক, তবে ভালোভাবে পবিত্র হও) [ সূরা আল মায়েদা:৬]\n 
        আলী রাযি. বলেছেন, তুমি যদি সজোরে পানি নির্গত করো, তবে গোসল করো।  (বর্ণনায় আবু দাউদ)\n\n
        ২- সঙ্গম ঘটলে\n\n
        ৩- কাফির ব্যক্তি মুসলমান হল\n\n
        ৪- হায়েয ও নিফাস বন্ধ হল\n\n
        ৫- মৃত্যু ঘটলে</string>
    <string name="gosoler_biboron_title">গোসলের বিবরণ</string>
    <string name="mostahab_gosol_title">মুস্তাহাব গোসল</string>
    <string name="gosoler_masala_title">গোসলের মাসয়ালা</string>

    <string name="mostahab_gosol">
        ১- জুমার জন্য গোসল করা মুস্তাহাব। হাদীসে এসেছে, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন, {যে ব্যক্তি জুমার জন্য অজু করল সে এর দ্বারাই নেয়ামত পেয়ে গেল, আর যে ব্যক্তি গোসল করল, তবে গোসলই উত্তম।}[বর্ণনায় আবু দাউদ]\n\n
২- হজ্ব ও উমরার জন্য গোসল করা। যায়েদ ইবনে ছাবেত রাযি. থেকে বর্ণিত, তিনি রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামকে ইহরামের উদ্দেশে কাপড় পরিত্যাগ করতে ও গোসল করতে দেখেছেন। (বর্ণনায় তিরমিযী)\n\n
৩- মৃত ব্যক্তিকে গোসল দেয়ার পর গোসল করা। হাদীসে এসেছে, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেছেন, যে ব্যক্তি মৃত ব্যক্তিকে গোসল করাল সে যেন গোসল করে।(বর্ণনায় ইবনে মাজাহ)\n\n
৪- প্রতিবার সঙ্গমের পর গোসল করা। আবু রাফে রাযি. হতে বর্ণিত, তিনি বলেন, একদিন রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম তাঁর স্ত্রীদের কাছে গমন করলেন, এবং প্রত্যেকের কাছেই গোসল করলেন। বর্ণনাকারী বলেন, আমি বললাম, হে আল্লাহর রাসূল, একবার গোসল করলেই কি হয় না? উত্তরে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বললেন, এটাই উত্তম, অধিক ভালো ও পবিত্রতা।(বর্ণনায় আবু দাউদ)\n\n
যা উচিত নয়\n\n
১- জানাবতের গোসল এতটুকু দেরিতে করা যে নামাজের ওয়াক্ত চলে যায়।\n\n
২- নারীর মাসিক থেকে পবিত্র হওয়ার পর পরবর্তী ফরজ নামাজ ছেড়ে দেয়া। যদি কোনো নারী যোহরের নামাজের শেষ ওয়াক্তে পবিত্র হয় এবং এক রাকাত পড়া যাবে এমন সময় বাকী থাকে তবে তার ওপর যোহরের নামাজ ফরজ বলে গণ্য হবে এবং গোসল করে যোহরের নামাজ পড়তে হবে। রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাহি ওয়া সাল্লাম বলেছেন, যে ব্যক্তি সূর্যোদয়ের পূর্বে এক রাকাত নামাজ পেল সে ফজরের নামাজ পেল। আর যে ব্যক্তি সুর্যাস্তের পূর্বে এক রাকাত আসরের নামাজ পেল সে আসরের নামাজ পেল।\n
(বর্ণনায় বুখারী ও মুসলিম)\n
    </string>

    <string name="gosoler_biboron">
        গোসলের ক্ষেত্রে ফরজ হলো গোসলের নিয়তে সমস্ত শরীর পানি দিয়ে ধোয়া। তা যেভাবেই হোক না কেন। তবে মুস্তাহাব হলো রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লামের গোসলের অনুসরণ করা। উম্মুল মুমিনীন মায়মুনা রাযি. বলেন, ‘রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম জানাবত থেকে গোসলের জন্য পানি রাখলেন। অতঃপর তিনি ডান হাত দিয়ে বাম হাতে দুই অথবা তিনবার পানি ঢাললেন। এরপর তিনি তাঁর গুপ্তাঙ্গ ধৌত করলেন। এরপর তিনি জমিনে অথবা দেয়ালে দুই অথবা তিনবার হাত মারলেন। অতঃপর তিনি কুলি করলেন ও নাকে পানি দিলেন। তিনি তাঁর চেহারা ও দুই বাহু ধৌত করলেন। এরপর তিনি মাথায় পানি ঢাললেন। শরীর ধৌত করলেন। তিনি তাঁর জায়গা থেকে সরে গেলেন এবং দু’পা ধৌত করলেন। বর্ণনাকারী বলেন,‘এরপর আমি একটি কাপড়ের টুকরা নিয়ে এলাম। অবশ্য তিনি তা চাইলেন না। তিনি তাঁর হাত দিয়েই পানি ঝেড়ে ফেলতে শুরু করলেন।’(বর্ণনায় বুখারী)
সে হিসেবে গোসল করার পদ্ধতি হলো:\n\n
১- দুই অথবা তিনবার কব্জি পর্যন্ত দু’হাত ধোয়া।\n\n
২- গুপ্তাঙ্গ ধোয়া।\n\n
৩- জমিন অথবা দেয়ালে দুই অথবা তিনবার হাত মারা।\n\
৪- নামাজের অজুর ন্যায় অজু করা, তবে মাথা মাসেহ ও পা ধোয়া ব্যতীত।\n\n
৫- মাথায় পানি ঢালা।\n\
৬- সমস্ত শরীর ধোয়া।\n\n
৭- যেখানে দাঁড়িয়ে গোসল করা হয়েছে সেখান থেকে সরে গিয়ে পা ধোয়া ।</string>

    <string name="gosoler_masala">
        ১- যদি কারো স্বপ্নদোষ হয় আর বীর্যপাত না ঘটে, তবে গোসল ফরজ হবে না। যদি ঘুম থেকে জাগ্রত হওয়ার পর বীর্যপাত ঘটে তবে গোসল ফরজ হবে।\n\n
২- কেউ যদি বীর্য দেখতে পায় আর স্বপ্নদোষের কথা মনে না থাকে, তবে গোসল ফরজ হবে। হাদীসে এসেছে, রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম বলেছেন, পানি তো পানির জন্য(বর্ণনায় মুসলিম) অর্থাৎ বীর্যপাত হলে গোসল ফরজ হবে।\n\n
৩- যদি পুরষাঙ্গে বীর্যের স্থানান্তর অনুভূত হয়, আর বীর্য বের না হয় তবে গোসল ফরজ হবে না।\n\n
৪- যদি কারো অসুস্থতার কারণে উত্তেজনা ব্যতীত বীর্যপাত ঘটে তবে গোসল ফরজ হবে না।\n\n
৫- যদি গোসল ফরজ হওয়ার পর গোসল করে নেয় এবং গোসলের পর বীর্য বের হয়, তাহলে পুনরায় গোসল করতে হবে না। কেননা এ সময় সাধারণত উত্তেজনা ব্যতীত বীর্য নির্গত হয়। এ অবস্থায় সতর্কতার জন্য অজু করে নেয়াই যথেষ্ট হবে।\n\n
৬- যদি ঘুম থেকে জাগার পর আদ্রতা দেখা যায়, এবং কারণ মনে না থাকে, তবে এর তিন অবস্থা হতে পারে:\n\n
ক - আদ্রতা যে বীর্য থেকে নয় এ ব্যাপারে আশ্বস্ত হলে গোসল ফরজ হবে না। বরং এ আদ্রতার হুকুম হবে পেশাবের ন্যায়।\n\n
খ- বীর্য কি না এ ব্যাপারে সন্দেহ সৃষ্টি হলে যাচাই করে দেখতে হবে। যদি এমন বিষয় মনে করা সম্ভব হয় যা উক্ত আদ্রতা বীর্য থেকে হওয়ার সম্ভাবনাকে পোক্ত করে দেয়, তবে তা বীর্য বলেই গণ্য হবে। আর যদি এমন বিষয় মনে করা সম্ভব হয় যা উক্ত আদ্রতা যে মযী তার সম্ভাবনাকে পোক্ত করে দেয়, তবে তা মযী বলেই গণ্য হবে।\n\n
গ - আর যদি কোনো কিছুই মনে করতে না পারা যায়, তাহলে সতর্কতার জন্য গোসল করা জরুরি।\n\n
৭- যদি বীর্য দেখা যায় কিন্তু কখন স্বপ্নদোষ হয়েছে তা মনে না থাকে, তাহলে গোসল করতে হবে এবং সর্বশেষ ঘুম থেকে জাগ্রত হওয়ার পর যত নামাজ আদায় করা হয়েছে তা পুনরায় পড়তে হবে।</string>

    <string name="oju_titile">অজু</string>
    <string name="oju_biboron">হে মুমিন গন,যখন তোমরা নামাযের জন্য উঠ,তখন স্বীয় মুখমন্ডল,হস্ত সমুহ কনুই পর্যন্ত,সম্পুর্ন মাথা এবং পদযুগল গীট সহ ধৌত করে নাও। মায়েদা-৬।</string>
    <string name="ojur_foroz_title">অজুর ফরজ সমুহ</string>
    <string name="ojur_sonnot_title">অজুর সুন্নত সমুহ</string>
    <string name="ojur_makru_title">অজুর মাকরূহ সমুহ</string>
    <string name="ojur_vangar_case_title">অযু ভাঙ্গার কারন সমুহ</string>

    <string name="ojur_foroz">
        ১. সমস্ত মুখমন্ডল একবার ধোয়া।\n\n
        ২ কনুই সহ উভয় হাত একবার ধোয়া।\n\n
        ৩. মাথা মসেহ করা।\n\n
        ৪. টাখনু সহ উভয় পা একবার ধোয়া।\n\n
        বি:দ্র:-কোন ফরজ বাদ পড়লে অজু হবেনা।কিন্তু সুন্নত বাদ পড়লে অজু হয়ে যাবে তবে সুন্নতের সওয়াব থেকে মাহরুম হবে।</string>

    <string name="ojur_sonnot">
        ১-বিসমিল্লাহির রাহমানির রাহিম বলে অজু শুরু করা।\n\n
        ২. কবজি সহ উভয় হাত তিন বার ধোয়া।\n\n
        ৩. কুলি করা।\n\n
        ৪. নাকে পানি দেওয়া।\n\n
        ৫. মেসওয়াক করা।\n\n
        ৬. সমস- মাথা একবার মসেহ করা।\n\n
        ৭. প্রত্যেক অঙ্গ তিন বার করে ধোয়া।\n\n
        ৮. কান মসেহ করা।\n\n
        ৯. হাতের আঙ্গুল সমুহ খেলাল করা।\n\n
        ১০. পায়ের আঙ্গূল সমুহ খেলাল করা।\n\n
        ১১. ডান দিক থেকে অজু শুরু করা।\n\n
        ১২. ক্বোরানে বর্নিত ধারাবাহিকতা রক্ষা করা।\n\n
        ১৩. গর্দান মসেহ করা।\n\n
        ১৪. অজু শুরুতে মেসওয়াক করা।\n\n
        ১৫. দুই কান মসেহ করা।\n\n
        ১৬. এক অঙ্গের পানি শুকানোর পুর্বেই অন্য অঙ্গ ধৌত করা।\n\n
        বি:দ্র: পুরুষের ঘন দাড়ি থাকলে মুখমন্ডল ধোয়ার পর ভিজা হাতে তিন বার দাড়ি খিলাল করতে হবে।</string>

    <string name="ojur_makruh">
        ১. অযুর সুন্নত সমুহের যে কোন সুন্নত ইচ্ছাকৃতভাবে ছেড়ে দিলে অযু মাকরূহ হবে।\n\n
        ২. প্রয়োজনের অতিরিক্ত পানি ব্যয় করা।\n\n
        ৩. মুখমন্ডল ধৌত করার সময় সজোরে মুখে পানি নিক্ষেপ করা।\n\n
        ৪. বিনা ওজরে বাম হাত দ্বারা কুলি করা ও নাকে পানি দেওয়ার এবং ডান হাতে নাক পরিস্কার করা।\n\n
        ৫. অপবিত্র স্থানে অযু করা।\n\n
        ৬,. মসজিদের মধ্যে অযু করা,তবে কোন পাত্রের মধ্যে অযু করা জায়েয।\n\n
        ৭. কফ্‌কাশী বা নাকের ময়লা অযুর পানির মধ্যে নিক্ষেপ করা।\n\n
        ৮. বিনা কারনে অন্যের সাহায্য নেওয়া।</string>

    <string name="oju_vanger_case">
        ১. প্রসাব-পায়খানা করলে।\n\n
        ২. পায়খানার রাস্তা দিয়ে বায়ু নির্গত হলে।\n\n
        ৩. শরীরের কোন অংশ থেকে রক্ত বা পুঁজ বের হয়ে গড়িয়ে পড়লে।\n\n
        ৪. নিদ্রামগ্ন হলে।\n\n
        ৫. মুখ ভরে বুমি করলে।\n\n
        ৬. নামাযের মধ্যে সশব্দে হাসলে।\n</string>

    <string name="tayammum">তায়াম্মুম</string>
    <string name="tayammum_ki_title">তায়াম্মুম কি?</string>
    <string name="tayammum_ki">তায়াম্মুম মানে হচ্ছে ইচ্ছা করা। শরীয়তের পরিভাষায়, পবিত্র মাটি দ্বারা পাক ও পবিত্র হওয়ার নিয়্যাতে মুখমণ্ডল ও উভয় হাত কনুইসহ মাসেহ করা। তায়াম্মুম ওজু ও গোসলের পরিবর্তে করা যায়। তায়াম্মুমের  অনুমতি উম্মতে মুহাম্মাদির জন্য মহান আল্লাহর এক বিশেষ দান। বস্তু পবিত্রতা অর্জনের মাধ্যম হচ্ছে পানি। যা আল্লাহ তাআলা পর্যাপ্ত পরিমাণে সরবরাহ  করে রেখেছেন। তারপরও অবস্থার আলোকে যদি পানি না পাওয়া যায় বা বান্দা অসুস্থ হয়ে পানি ব্যবহারে অপারগ হয়, সে সময় কি করবে। তাইতো আল্লাহ বলেন,\n\n
 \nفَلَمْ تَجِدُواْ مَاء فَتَيَمَّمُواْ صَعِيدًا طَيِّبًا فَامْسَحُواْ بِوُجُوهِكُمْ وَأَيْدِيكُم مِّنْهُ مَا يُرِيدُ اللّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَجٍ وَلَـكِن يُرِيدُ لِيُطَهَّرَكُمْ وَلِيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</string>

    <string name="tayammumer_foroz_title">তায়াম্মুমের ফরজ ৩টি</string>
    <string name="tayammumer_foroz">১) পবিত্রতা অর্জনের নিয়্যাত করা \n\n২) উভয় হাত পবিত্র মাটিতে মেরে তা দিয়ে সমস্ত মুখমণ্ডল মাসেহ করা এবং \n\n৩) উভয় হাত মাটিতে মেরে তা দিয়ে উভয় কনুই মাসেহ করা।</string>

    <string name="tayammumr_sunnot_title">তায়াম্মুমে সুন্নাত ৭টি</string>
    <string name="tayammumr_sunnot">১) তায়াম্মুমের শুরুতে বিসমিল্লাহ বলা\n\n
        ২) উভয় হাত পাক পাটিতে মেরে সামনের দিকে নেয়া\n\n
        ৩) তার পর পিছনের দিকে নিয়ে আসা\n\n
        ৪) হাত মাটিতে মারার পর মাটি ঝেড়ে ফেলা\n\n
        ৫) মাটিতে হাত মারার সময় আঙ্গুলগুলো ফাঁক করে রাখা\n\n
        ৬) মাসেহের তারতিব ঠিক রাখা\n\n
        ৭) বিরতিহীনভাবে তায়াম্মু করা অর্থাৎ উভয় মাসেহে বিলম্ব না করা।</string>

    <string name="tayammum_broken_title">তায়াম্মুম ভঙ্গে কারণ</string>
    <string name="tayammum_broken">যে সব কারণে ওজু নষ্ট হয় সেসব কারণে তায়াম্মুম ভঙ্গ হয়। যে সব কারণে গোসল ওয়াজিব হয়, সে সব কারণে তায়াম্মুম ভঙ্গ হয়ে যায়। যদি পানি না পাওয়ার কারণে তায়াম্মুম করা হয়ে থাকে, তাহলে পানি পাওয়ার সঙ্গে সঙ্গে তায়াম্মুম ভঙ্গ হয়ে যাবে।\n
কোন ওজর বা রোগের কারণে যদি তায়াম্মুম করা হয়ে থাকে, তবে সে ওজর বা রোগ দূর হয়ে গেলে তায়াম্মুম ভঙ্গ হয়ে থাকে।</string>

</resources>
